<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="ducange.rng" type="xml"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="ducange_tei.css" title="editor"?>
<!-- ?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../transform/ducange_html.xsl" title="editor"? -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Glossarium mediæ et infimæ latinitatis.</title>
      <principal xml:id="AGJ">Anita Guerreau-Jalabert</principal>
      <funder>2007-..., École nationale des chartes</funder>
      <funder>2009-2012, Agence nationale de la recherche, ANR OMNIA</funder>
      <funder>2008, TGE Adonis (CNRS), CRN TELMA</funder>
      <respStmt>
        <resp>2007/04—2010, spécifications, suivi de numérisation, balisage, exploitations applicatives et linguistiques</resp>
        <name xml:id="FG" ref="frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr">Frédéric Glorieux (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2007—2009, numérisation typographique</resp>
        <name xml:id="DM" ref="dmunteanu@jouve.fr">Dana Munteanu (Société Jouve)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2008/11—2009/02, corrections (unclear, doutes Jouve, validité)</resp>
        <name xml:id="BS" ref="benoit.simonian@enc.sorbonne.fr">Benoît Simonian (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <extent>TODO, à calculer</extent>
    <publicationStmt>
      <date>2009</date>
      <idno>http://ducange.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      <address>
        <addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
        <addrLine>75005 Paris.</addrLine>
        <addrLine>tél. : +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
        <addrLine>http://enc.sorbonne.fr/</addrLine>
        <addrLine>recherche@enc.sorbonne.fr</addrLine>
      </address>
      <availability status="restricted">
        <p>
L'École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique structurée,
protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1),
selon les termes de la licence Creative Commons :
« Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0 France ».
Cette licence est disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/
ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.
        </p>
        <p>
Pas d'Utilisation Commerciale : L'École nationale des chartes souhaite encourager l'utilisation et
l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les intérêts de l'enseignement et de la recherche.
Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès de l'École nationale des chartes.
        </p>
        <p>
Pas de Modification : Afin de mieux servir la communauté scientifique, l'École nationale des chartes s'engage
à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de ses ressources électroniques
par une URI pérenne. Elle s'engage à les corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer l'origine de ces contributions.
Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de référence sous l'autorité éditoriale
de l'École nationale des chartes doit faire l'objet de l'accord de celle-ci, afin de ne pas disperser les
contributions et de permettre les meilleures conditions possibles de collaboration scientifique.
        </p>
        <p>
Paternité : l'École nationale des chartes demande à ce que
toute publication dérivée de ses ressources électroniques comporte :
1) le nom de l'École nationale des chartes et, pour les publications électroniques, son logo
2) l'URI permettant d'accéder à la page citée sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
3) la date du fichier source utilisé.
        </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Éditions en ligne de l'École des chartes</title>
      <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <idno type="vol">18</idno>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
    <bibl><author>Charles du Fresne, sieur du Cange</author>, <foreign>et al.</foreign>,
      <title>Glossarium mediae et infimae latinitatis</title>,
      éd. augm., Niort : L. Favre, 1883‑1887,
      10 vol. in-quarto.</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
        <p>TODO, description scientifique</p>
    </projectDesc>
    <samplingDecl>
       <p>Lettre </p>
    </samplingDecl>
    <editorialDecl>
      <p>L'attitude générale à l'égard du texte imprimé a été d'établir le texte le plus utile au lecteur,
       ainsi la fidélité n'a pas été jusqu'à conserver la mémoire
       des coquilles qui ont été corrigées. Cependant, toute information retrouvée a été balisée, 
      ainsi l'histoire éditoriale de l'ouvrage inscrite par des puces ou des crochets a été formalisée.
      Les caractères qui peuvent être générés automatiquement n'ont pas été conservés.</p>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2009-04-01" who="FG">TEI Council, présentation du schéma</change>
    <change when="2008-11" who="FG">Publication O-Z</change>
    <change when="2008-01" who="FG">Publication O, P, Q</change>
    <change when="2007-06" who="FG">Cahier des charges Jouve</change>
    <change when="2007-03" who="FG">Echantillon numérisé par Dataland (200 p.)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>

      <pb n="480"/>
      <cb n="480a"/>
      <entry xml:id="K" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="K-1"><form rend="b">K</form>. <form rend="sc">Littera</form> numeralis, quæ 150. denotat, unde versus : <quote xml:lang="lat">
            <l>K. quoque centenos, et quinquaginta tenebit.</l>
          </quote> Seu, ut habet Ugutio : <quote xml:lang="lat">
            <l>K. centenarium, medium conservat et unum.</l>
          </quote> Cui assentiuntur Notæ numerorum ex antiquo Codice descriptæ, ubi K. 151. efficere
          dicitur. Eidem literæ, si recta linea superaddatur, centum quinquaginta unum millia
          significat.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="K-2"><foreign xml:lang="lat">K. licet apud Latinos nihil valeat, apud Alemannos tamen pro X.
            Græca positum, Clenche</foreign>, i, <foreign xml:lang="lat">Clange, Clamitat</foreign>, dum superponitur cantilenæ.
          Notkerus Balbulus opusc. <foreign xml:lang="lat">Quid singulæ literæ significent in superscriptione,
          cantilenæ</foreign>. Vide <ref cRef="A">A</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="K-3" rend="benedictin">K. <foreign xml:lang="lat">Antiqui cum a sequebatur k
            præponebant, cum vero u, q, postponebant. Omnia autem Græca qualicumque sequente vocali
            per k scribenda sunt</foreign>. Papias. <add rend="henschel">Ex Isidor. Orig. lib. 1. cap. 26. sect. 13. et. 20.</add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="K-4" rend="benedictin glose">Superfluum omnino
          esset monere litteram K. sæpissime in MSS. Codicibus scribi pro <foreign xml:lang="lat">C</foreign> et <mentioned>Ch</mentioned>. Nec
          minus notæ aliæ mutationes quas idcirco silebimus.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAAGIUM-1"><form rend="b">KAAGIUM</form>, Tributum, quod pro facultate onerandi et exonerandi naves in littore conceditur,
          nostris <foreign xml:lang="lat">Quaiage</foreign>, a Gall. <foreign xml:lang="lat">Quai</foreign>. Monasticum Anglic. tom. 1. pag. 976 :
            <quote xml:lang="lat">De Kaagio, muragio, paagio, barbicanagio, et de operationibus castrorum,
          etc.</quote> Vide <foreign xml:lang="lat">Caiagium</foreign> in <ref target="CAYA">Caya</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAAGIUM-2" rend="carpentier">Vectigal ex fluviorum
          portubus, nostris <foreign xml:lang="lat">Kayage. Kaasgium</foreign> in Charta locat. præposit. Ambian. ann. 1292. in
          Reg. 70. Chartoph. reg. ch. 252 : <quote xml:lang="lat">Omne jus nobis competens... in Kaasgio et
            traverso Ambianensi, in theloneo bladi et aliorum granorum, etc.</quote> Charta ann.
          1360. in Reg. 88. ch. 93 : <quote xml:lang="fro">Lesquielz kais de la Rochelle furent de feu Guiart de la
              Gravelle<cb n="480b"/> et à lui appartiegne et doie appartenir le droit de prendre le
            Kayage et le proffit desdiz kais et de la vase.</quote> Vide supra <foreign xml:lang="lat">Caiagium</foreign>
          in <ref target="CAYA">Caya</ref> et <ref target="CAIUM">Caium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KABELLUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KABELLUM-1"><form rend="b">KABELLUM</form>. Vide <ref target="HABELLUM">Habellum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KADIMIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KADIMIA-1"><form rend="b">KADIMIA</form>. Vide infra <ref target="KATIMIA">Katimia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KADORISTAS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KADORISTAS-1"><form rend="b">KADORISTAS</form>, <foreign xml:lang="lat">Inseparabilia</foreign>. Glossar. vet. ex Cod. reg. 7613.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KADRAGESIMA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KADRAGESIMA-1"><form rend="b">KADRAGESIMA</form>, pro <foreign xml:lang="lat">Quadragesima</foreign>, in Charta Jacobi Regis Aragon. ann. 1228. tom. 8.
          Spicileg. Acher. pag. 383.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KADRAGESIMA-2" rend="favre">
          
          
            
            
            <quote xml:lang="lat">Non sunt curtine ante altare pro <oVar>Kadragesima</oVar>.
              (<oVar>Chevalier</oVar>, Visit. episcop. Gratianop. p. 24.)</quote>
            
            
          
        </dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAERE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAERE-1"><form rend="b">KAERE</form>, <foreign xml:lang="lat">Cæsar, amicus</foreign>. Gloss. Isidori ; ubi Grævius : Lege <foreign xml:lang="grc">χαῖρε</foreign>, <mentioned>Cæsar, Cæsar ave</mentioned>. Persius in Prologo : <quote xml:lang="lat">Quis expedivit
            psittaco suum <foreign xml:lang="grc">χαῖρε</foreign>.</quote> Martialis : <quote xml:lang="lat">
            <l>Psittacus a vobis aliorum nomina discam,</l>
            <l>Hic per me didici dicere, Cæsar ave.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAESIUS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KAESIUS-1"><form rend="b">KAESIUS</form>, pro <foreign xml:lang="lat">Cæsius</foreign>, Equi color, in vet. Inscriptione, 342.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAEYUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAEYUM-1"><form rend="b">KAEYUM</form>, Salictum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Saussaie</foreign>. Chartularium S. Vandreg. tom. 1. pag. 976 :
            <quote xml:lang="lat">Unam pechiam terræ.... sitam in prædicta parochia de Calido-Becco intra Kaeyum
            dictorum Religiosorum in uno latere et terram Johannis le Serrurier in alio.</quote>
          Vide <ref target="KANEIUM">Kaneium</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAEYUM-2" rend="benedictin"><form rend="sc">Kaheir</form>, <form rend="sc">Kaheium</form>, Eadem notione. Vide <ref target="KANEIUM">Kaneium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAFICIUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAFICIUM-1"><form rend="b">KAFICIUM</form>, Idem quod <ref target="CAFICIUM">Caficium</ref>, Mensuræ frumentariæ apud Hispanos species,
          nostris, <foreign xml:lang="lat">Kafis</foreign>. Charta ann. 1317. in Reg. 54. Chartoph. reg. fol. 36. r°. :
            <quote xml:lang="lat">Dominus rex confirmavit donationem...... de quinquaginta Kaficiis tritici ad
            mensuram Pampilonensem.</quote> Stat. pro reformat. regni Navar. ann. 1322. in Reg. A.
          Cam. Comput. Paris. fol. 159. v°. : <quote xml:lang="lat">Ordinatum est quod castellanus dicti castri
            habeat decem homines, et pro quolibet homine quinque Kaficia tritici et viginti <cb n="480c"/> solidos per annum.</quote> Ibidem fol. 60. v°. : <quote xml:lang="lat">Cum laboratores
            solvant in pectis regis, pro viginti Kaficiis bladorum servandorum, unum Kaficium ;
            dicti custodes habebunt illud Kaficium.</quote> Ubi Reg. ejusd. Cam. sign. <foreign xml:lang="lat">Noster</foreign>
          fol. 437. r°. habet, <foreign xml:lang="lat">Raficia</foreign>. Testam. Caroli reg. Navar. et comit. Ebroic. ann.
          1376. in Cod. reg. 8428. 3. fol. 109. r°. : <quote xml:lang="fro">Lesquelles rentes et revenus peuent
            valoir et monter à la somme de 433. Kafis de froment, 432. Kafis d'orge et d'avene, et
            107. livres, dix solz de Carlins noirs.</quote> Vide supra <ref target="CAFFIRUS">Caffirus</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAFICIUM-2" rend="carpentier"><form rend="sc">Keaficium</form>, Eadem notione, in Reg. sign. <foreign xml:lang="lat">Noster</foreign> Cam. Comput. Paris. fol. 339. r°. :
            <quote xml:lang="lat">Quidam modus mensurarum in Navarra. In Keaficio Pampilonæ sunt iiij. roua ; in
            rouo iiij. quartalia, etc.</quote> Pluries ibi.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAIA-1"><form rend="b">KAIA</form>, Domus, apud Spelman. et <name>Blount</name>. Glossar. S. Germ. Prat. sign. 501 :
            <gloss>Cancelli, <oVar>Kai</oVar>.</gloss> Vide supra <ref cRef="CAIA">Caia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAIAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAIAGIUM-1"><form rend="b">KAIAGIUM</form>, <form rend="sc">Kailagium</form>, Idem quod <ref target="KAAGIUM">Kaagium</ref>. Litteræ Ricardi II. Regis
          Angliæ ann. 1379. apud Rymer. tom. 7. pag. 221 : <quote xml:lang="lat">Semper hactenus quieti esse
            consueverant de Theolonio, pontagio, muragio, pavagio.... Kailagio..... theolonii,
            pontagii... Kaiagii, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAIUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAIUM-1"><form rend="b">KAIUM</form>, Lapideus ad fluvii ripam agger, Gall. <foreign xml:lang="lat">Quai</foreign>. Lit. Alfonsi comit. Pictav.
          ann. 1269. in Reg. 11. Chartoph. reg. fol. 44. r°. : <quote xml:lang="lat">Pro Kaio aquæ Wltin reficiendo
            sex denarios ab eisdem mercatoribus exigunt.</quote> Vide <ref target="CAYA">Caya</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAKENUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAKENUS-1"><form rend="b">KAKENUS</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Cignus</foreign>, in Glossar. Medic. MS. Simon. Januens. ex Cod. reg.
        6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAKER" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAKER-1"><form rend="b">KAKER</form>, vox Germanica quæ opprobrium sonat, Flandris <foreign xml:lang="lat">Kacker</foreign>. Laur. Byzinius de
          Origine Belli Hussitici apud Ludewig. tom. 6. Reliq. MSS. pag. 168 : <quote xml:lang="lat">Hi ergo
            quotidie in vertice montis supra flumen, ex opposito Monasterii sanctæ <pb n="481"/>
            <cb n="481a"/> Crucis et Ecclesiæ S. Valentini stantes contra civitatem ha ! ha ! hus !
            hus ! Kaker ! Kaker ! velut canes ululabant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAKIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAKIA-1"><form rend="b">KAKIA</form>, a Græco <foreign xml:lang="grc">ϰαϰία</foreign>, Malitia, apud Fridegod. in vita
          S. Wilfr. sæc. 3. Bened. part. 1. pag. 185 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Non contenta suæ virus fudisse Kakiæ, etc.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAKIMIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAKIMIA-1"><form rend="b">KAKIMIA</form>, vox Chimica. <hi rend="i">Est</hi>, inquit Rochus <foreign xml:lang="fro">le Baillif</foreign>, in Dictionariolo
          Spagyr. <foreign xml:lang="lat">cujuscumque metalli immatura minera, quæ adhuc in primo suo ente consistit, ut
            infans in utero matris suæ</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAKO" rend="henschel">
        <dictScrap xml:id="KAKO-1"><form rend="b">KAKO</form>, Columna infamis, ad quam malefici spectandi populo exponuntur, Germ. <foreign xml:lang="gmh">Kaak</foreign>.
          Vide Haltaus. Glossar. German. in hac voce, col. 1056. Vetus Liber Erfurt. : <gloss>Item
            idem advocatus habet facere seu fieri patibulum, domum lictoris, <oVar>Kakonem</oVar>,
        etc.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALCANDACH" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALCANDACH-1"><form rend="b">KALCANDACH</form>. Vide <ref target="KALENDAE">Kalendæ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALCULUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALCULUM-1"><form rend="b">KALCULUM</form>, <foreign xml:lang="lat">Kartulum quo mortui afferuntur alibi</foreign>. Gloss. Isid. ubi Grævius : Pro
            <foreign xml:lang="lat">Kartulum</foreign> lege <foreign xml:lang="lat">Capulum</foreign>, aut <foreign xml:lang="lat">Kapulum</foreign>. Nam capulus est sarcophagus. In
          Papia æque corrupte legitur, <foreign xml:lang="lat">Kalculum in quo mortui deferuntur, vel vestimentum
            detritum seu linteum</foreign>. Nec minus in Glossis Arabico-Latinis, pro <foreign xml:lang="lat">Cattulum,
            feretrum</foreign>, lege <foreign xml:lang="lat">capulum</foreign> ; pro <foreign xml:lang="lat">diferuntur</foreign> et <foreign xml:lang="lat">deferuntur</foreign>, scribe
            <foreign xml:lang="lat">efferuntur</foreign>. Vide <ref target="KALTULUM">Kaltulum</ref>. <add rend="carpentier">Vide supra <ref target="CAPULUS2">Capulus 2.</ref></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDA1" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALENDA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> KALENDA</form>, Congregatio cujusdam piæ societatis Hallensis, quæ <foreign xml:lang="lat">Kalendis</foreign> singulorum
          mensium potissime conveniebat. <foreign xml:lang="lat">Kalende</foreign>, eadem acceptione, in Charta ann. 1339. ex
          Reg. 71. Chartoph. reg. ch. 234 : <quote xml:lang="fro">Oye et entendue la supplication des confreres et
            sœurs de la confrairie de la Kalende d'Avrenchin, etc.</quote> Vide supra <foreign xml:lang="lat">Fratres
            Kalendarum</foreign> in <ref target="FRATER">Frater</ref> et post <foreign xml:lang="lat">Kalendæ</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDA2" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALENDA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> KALENDA</form>, Martyrologium, cui addebantur obituarium et ordo officii peragendi. Reg. visitat.
          Odon. archiep. Rotomag. ex Cod. reg. 1245. fol. 574 : <quote xml:lang="lat">Præcipimus quod matriculam
            seu Kalendam cotidie legi facerent.</quote> Stat. ant. eccl. cathed. S. Petri Redon.
          cap. 6. ex Cod. reg. 9612. L. : <quote xml:lang="lat">Ultimo receptus canonicus tenebitur Calendam
            quotidie legere ; et quando se absentare voluerit, antecessori suo immediate ante eum
            recepto, vel alteri secundum ordinem notificare tenebitur, qui similiter eamdem Kalendam
            legere tenebuntur.</quote> Ordinar. MS. S. Petri Aureæ-val. : <quote xml:lang="lat">Pueri claustrales
            conveniant coram ipso <note>(priore)</note> pro Kalenda repetenda .... Quo facto omnes
            convenient in capitulo et fiat Kalenda, cum suis adjacentibus et suffragiis, ut moris
            est.</quote> Constit. ant. monast. S. Petri-Mont. diœc. Metens. tom. 2. Monum. sacr.
          antiq. pag. 429 : <quote xml:lang="lat">Accepta benedictione, lector Kalendas et Lunam sequentis diei et
            Natalitia Sanctorum pronuntiabit.</quote> Vide <ref target="KALENDARIUM2">Kalendarium 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDA3" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALENDA3-1"><form rend="b"><num>3.</num> KALENDA</form>, Initium cujusvis rei, puta, Locus ubi territorium aliquod incipit. Charta Andr.
          reg. Hungar. ann. 1214. inter Probat. tom. 2. Annal. Præmonstr. col. 19 : <quote xml:lang="lat">Cujus
            prædii primæ metæ incipiunt a Kalenda Vidze.... Veniunt iterum ad primas metas in loco
            superius nominato, Kalendaviz <note>(sic)</note> nominatæ.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDA4" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDA4-1"><form rend="b"><num>4.</num> KALENDA</form>. Vide post
        <ref target="KALENDAE">Kalendæ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDAE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-1"><form rend="b">KALENDÆ</form>, seu <form rend="i">Festum Kalendarum</form>, Wlug Beigo in Epochis cap. 7. <form rend="i">Festum Kalcandach</form> ; ita appellant Scriptores, publicas illas ac 
          superstitiosas lætitias, quas
          Kalendis Januarii, quibus annus aperitur, exhibuere primum Gentiles, usurpavere etiam
          postmodum Christiani, et quas utrique indecoris choreis, mulierumque aut ferarum assumptis
            <cb n="481b"/> formis ac vestibus fœdabant, uti supra in voce <ref target="CERVULA">Cervulus</ref>
          indicatum. Ea porro superstitio vigente Christianismo adeo invaluit, ut vix ab Ecclesia
          proscribi potuerit, atque adeo Episcopis, Conciliis, et summis Pontificibus, ad id vires
          suas conferentibus, ut patet ex Concilio Trullano can. 62. Romano sub Zacharia cap. 8.
          Turonensi II. cap. 17. 22. Autissiodor. can. 1. Capitulari Gregorii II. PP. pro Bavaris
          cap. 8. Attonis Episcopi Basileensis Capitulis cap. 79. Epistola ipsius Zachariæ ad
          Bonifacium Mogunt. et Sermonibus ac Homiliis Patrum, qui gravius in ejusmodi Kalendarum
          spurcitias ac fœditates invehuntur, S. Augustini, S. Ambrosii Serm. 11. S. Maximi Taurin.
          Petri Chrysologi Serm. 115. denique Faustini Episcopi apud Bollandum 1. Januarii, et e
          Græcis Joannis Chrysostomi, sancti Asterii, et aliorum : quas quidem Kalendarum impietates
          et ludicras prophanasque superstitiones attigere etiam Tertullianus lib. de Idololatr.
          cap. 14. Isidorus lib. 1. de Eccl. Offic. cap. 40. Alcuinus lib. de Divin. Offic. cap. 4.
          Cyprianus in Vita S. Cæsarii Arelat. sub fin. Anonymus in Vita S. Samsonis Episcopi
          Dolensis lib. 2. cap. 13. Vita S. Hugonis Abbatis S. Martini Eduensis num. 15. etc.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-2">Licet, inquam, ab Ecclesia non semel proscriptæ fuerint,
          indictis ad hanc diem jejuniis et litaniis, de quibus suo loco, quibus eæ quodammodo
          expiarentur, et ut ludicræ et impiæ festivitatis loco vera ac solida succederet ; non
          potuere tamen tam alte radicatæ prorsus evelli, adeo ut extremis etiam temporibus plus
          solito vires acceperint, et non a secularibus dumtaxat ; sed et ab ipsis Episcopis et
          Sacerdotibus legantur usurpatæ : <add rend="benedictin">imo, cum ab iis omnino
            abstinuissent Laici, eas obstinate retinuisse Clericos, atque ab iis solis usurpatas
            fuisse, testantur Theologi Parisienses in Epist. encyclica ann. 1444 : <quote xml:lang="lat">Quid
              quæso, fecissent <note>(Episcopi)</note> si solum Clerum sicut hodie his observantiis
              vacantem vidissent !</quote></add> unde ejusmodi festivitati <foreign xml:lang="lat">Festi
            Hypodiaconorum</foreign> nomen inditum, non quod revera soli Subdiaconi has scelestas choreas
          ducerent ; sed quod hac joculari appellatione nostri indicare voluerint, festivitatem hanc
          fuisse ebriorum Clericorum seu Diaconorum : id enim evincit vox <foreign xml:lang="fro">Soudiacres</foreign>, id est,
          ad litteram, <foreign xml:lang="lat">saturi Diaconi</foreign>, quasi <foreign xml:lang="fro">Diacres saouls</foreign>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-3">Cujusmodi autem fuerit, et quibus ineptiis constiterit, docet
          Beletus lib. de Divin. Offic. cap. 72. his verbis : <quote xml:lang="lat">Festum Hypodiaconorum, quod
            vocamus Stultorum, a quibusdam perficitur in Circumcisione, a quibusdam vero in
            Epiphania, vel in ejus octavis. Fiunt autem quatuor tripudia post Nativitatem Domini in
            Ecclesia, Levitarum scilicet, Sacerdotum, Puerorum, id est, minorum ætate et ordine, et
            Hypodiaconorum, qui ordo incertus est. Unde fit, ut ille quandoque annumeretur inter
            sacros Ordines, quandoque non, etc.</quote> Videtur sane ea Episcoporum, vel potius
          Clericorum lascivia a Græcis originem cepisse ; cum in octava Synodo can. 16. ex versione
          Anastasii, (nam canon abest in Græca Editione) legamus <foreign xml:lang="fro">fuisse</foreign> tum <foreign xml:lang="lat">quosdam
            Laicos, qui secundum diversam Imperatoriam dignitatem videbantur capillorum comam
            circumplexam involvere atque reponere</foreign>, (ita namque, ait hoc loco Anastasius, a
          cervice usque ad capita contorquebant, ut clericali more in rotundum tonsi viderentur)
            <foreign xml:lang="lat">et gradum quasi sacerdotalem per quædam indusia et vesti <cb n="481c"/> menta
            sacerdotalia sumere, et, ut putabatur, Episcopos constituere, superhumeralibus, id est,
            palliis, circumamictos, et omnem aliam Pontificalem indutos stolam, qui etiam proprium
            Patriarcham adscribentes, eum qui in adinventionibus risum moventibus Prælatus et
            Princeps erat ; et insultabant, et illudebant quibusque divinis, modo quidem electiones,
            promotiones, et consecrationes, modo autem acute calumnias, et depositiones Episcoporum
            quasi ab invicem et per invicem miserabiliter et prævaricatorie agentes et patientes ;
            talis autem actio nec apud gentes a sæculo unquam audita est, etc</foreign>. Quæ postrema
          verba satis innuunt, ejusmodi Clericorum ludibria in Occidente nondum nota fuisse.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-4">Quod igitur sub exitum mensis Decembris initium sumeret prava
          illa festivitas, <foreign xml:lang="lat">Libertas Decembrica</foreign> appellata est, de qua idem Beletus cap. 120 :
            <quote xml:lang="lat">Sunt nonnullæ Ecclesiæ in quibus usitatum est, ut vel etiam Episcopi et
            Archiepiscopi in Cœnobiis cum suis ludant subditis, ita ut etiam sese ad lusum pilæ
            demittant. Atque hæc quidem libertas ideo dicta est Decembrica, quod olim apud ethnicos
            moris fuerit, et hoc mense servi et ancillæ, et pastores velut quadam libertate
            donarentur, fierentque cum dominis suis pari conditione, communia festa agentes post
            collectionem messium : quanquam vero magnæ Ecclesiæ, ut est Remensis, hanc ludendi
            consuetudinem observent. videtur tamen laudabilius esse, non ludere.</quote> Vivebat
          Beletus in Ecclesia Ambianensi ann. 1182. ut auctor est Albericus in Chronico MS.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-5" rend="benedictin glose">Inter ludicra
          hujus festivitatis præcipuum locum obtinebat electio Abbatis vel Episcopi stultorum, cujus
          ludibria hic perstringere placet ex Cæremoniali MS. Eccl. Vivar. ann. 1365. exarato fol.
          153. Die 17. Decembris conveniunt omnes <foreign xml:lang="lat">sclafardi</foreign> et clericuli ut Abbatem eligant :
          quo electo cantatur <foreign xml:lang="lat">Te Deum, et tunc per consocios subtollitur, et elevatur, ac super
            humeros ad domum, ubi cæteri pro potu sunt congregati, letanter deportatur, atque in
            loco ad hoc specialiter ornato et præparato ponitur, statuitur et collocatur. Ad ejus
            introitum omnes debent assurgere, etiam dom. Episcopus si fuerit præsens, ac impensa
            reverentia consueta per consodales et consocios electo, fructus species et vinum cum
            credentia ei dentur, etc. Sumpto autem potu idem Abbas vel major succentor ex ejus
            officio absente Abbate incipit cantando ea quæ secuntur ; ab ista enim parte sclafardi,
            clericuli ceterique de suptus chorum debent esse simulque cantare, ceteri vero desuper
            chorum ab alia parte simul debent respondere... Sed dum eorum cantus sæpius et
            frequentius per partes continuando cantatu tanto amplius ascendendo elevatur in tantum
            quod una pars cantando, clamando, è fort cridar, vincit aliam. Tunc enim inter se ad
            invicem clamando, sibilando, ululando, cachinnando, deridendo ac cum manibus
            demonstrando, pars victrix quantum potest partem adversam deridere conatur et superare,
            jocosasque trufas sine tædio breviter inferre. A parte Abbatis</foreign>, Heros. <foreign xml:lang="lat">Alter
            chorus</foreign>, et nolic. nolierno. <foreign xml:lang="lat">A parte Abbatis</foreign>, ad fons sancti bacon.
          <foreign xml:lang="lat">Alii</foreign>, Kyrie eleison. <foreign xml:lang="lat">Quo finito illico gachia</foreign> (janitor) <foreign xml:lang="lat">ex ejus officio
            facit præconizationem sic dicendo</foreign> : De par Mossenhor Labat è sos Cosselliers vos fam
          assaber que tot homs lo sequa, lay on voura anar, ea quo sus la pena de talhar lo braye.
            <foreign xml:lang="lat">Tunc Abbas aliique domum exeunt impetum facientes</foreign>. <pb n="482"/>
          <cb n="482a"/> Juniores canonici chorarii <foreign xml:lang="lat">scutiferique dom. Episcopi et canonicorum
            Abbatem comitantur per urbem, cui transeunti salutem omnes impertiunt. In istis vero
            visitationibus</foreign> (quæ usque ad vigiliam Natalis Domini quotidie vespere fiunt)
            <foreign xml:lang="lat">Abbas debet semper deportare habitum, sive fuerit manta, sive tabardum, sive cappa
            una cum capputio de variis folrato</foreign>. Ipsius erat, si quid indecorum in Choro fiebat,
          carpere et castigare.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-6" rend="benedictin glose">Ex eodem
          Cæremoniali Episcopus stultus qui ab Abbate distinctus erat, eligebatur in festo SS.
          Innocentium eodem ritu quo Abbas stultorum : <quote xml:lang="lat">Deinde electus per sclafardos
            subtollitur et campanilla procedente portatur ad domum episcopalem, ad cujus adventum
            januæ domus, absente vel præsente ipso dom. Episcopo, debent totaliter aperiri, ac in
            una de fenestris magni tinelli debet deponi, et stans dat ibi iterum benedictionem
            versus villam.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-7" rend="benedictin glose">Sed et
          ludicris impia miscentes Episcopum sacra peragentem imitabantur. Idem Cæremon. sub festo
          S. Stephani fol. 100 : <quote xml:lang="lat">Episcopus stultus ad Matutinas, Missam majorem et Vesperas
            cum suo capellano in episcopali cathedra marmorea decenter ornata debet per hos tres
            dies pontificaliter præsidere. Unde in introitu dictarum Horarum debet in vestiario
            cappa communi serica indui et ornari una cum mitra et sericis cyrothecis. Capellanus
            vero ejus cappa etiam communi serica induatur, portans in capite parvum pulvinar, sive
            cussinum loco capelli sive birreti ; et sic ornati præcedentibus ceroferariis more
            solito cappis sericis ornati, una cum rege <note>(apparitore)</note> a dicto vestiario
            procedentes cum mansuetudine ad dictam cathedram perveniunt episcopalem, ubi una cum
            prædicto suo capellano ad ejus pedes sedente, habens semper crossam in manibus,
            residebit quamdiu Horæ prædictæ celebrabuntur.</quote> Subdiaconus Epistolam cantaturus,
          vel Diaconus Evangelium, <!--DOUTE=italique decoupe sur ponctuation--><foreign xml:lang="lat">uno genu flexo
            supplicationem ei impendebant, quos sua manu dextra signabat, etc. Verum finitis
            Matutinis, Missa et Vesperis, ejus capellanus alta voce dicat</foreign> : Silete, silete,
          silentium habete. <foreign xml:lang="lat">Chorus</foreign> : Deo gratias. <foreign xml:lang="lat">Episcopus stultus</foreign> : Adjutorium
          nostrum, etc. <foreign xml:lang="lat">Chorus</foreign> : Qui fecit, etc. <foreign xml:lang="lat">Episcopus</foreign> : Sit nomen, etc. Benedicat
          vos divina majestas, Pater et Filius et Spiritus sanctus. <foreign xml:lang="lat">De Indulgentiis dandis</foreign> : <quote xml:lang="fro">
            <l>De par Mossenhor l'Evesque,</l>
            <l>Que Dieus vos donne gran mal al bescle, <note>(jecur)</note></l>
            <l>Avec una plena balasta de pardos</l>
            <l>Et dos das de raycha de sot lo mento.</l>
          </quote> Alia est formula indulgentiarum quæ refertur ibid. fol. 133. sub festo S.
          Johannis Evangelistæ, ubi eædem cæremoniæ atque diei præcedentis præscribuntur : <quote xml:lang="fro">
            <l>Mossenhor ques ayssi presenz</l>
            <l>Vos dona <num>xx.</num> balastas de mal de dens,</l>
            <l>E à vos autras donas atressi</l>
            <l>Dona <num>i<hi rend="sup">a</hi>.</num> coa de rossi.</l>
          </quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-8">Sed hæc ludicra, seu potius <foreign xml:lang="lat">crimina</foreign>, ut loquitur
          Chrysologus, vel <foreign xml:lang="grc">μωρὰς ϰαὶ βλάπτουσας τέρψεις</foreign>, uti
          vocantur a S. Asterio, non semel evellere conata est Summorum Pontificum auctoritas.
          Exstant enim literæ Petri Capuani Cardinalis Legati in Francia ann. 1198. quibus præcipit
          Odoni Episcopo Parisiensi et aliquot Canonicis ejusdem Ecclesiæ, ut hocce <foreign xml:lang="lat">festum</foreign>,
          quod <foreign xml:lang="lat">Fatuorum</foreign> appellabatur, et in Ecclesia Parisiensi, ut in cæteris, invaluerat,
          penitus abolerent ; <cb n="482b"/> quod dictus Episcopus aliique ad id nominati
          Commissarii executi sunt, facta ordinatione in Ecclesia deinceps observanda, quæ habetur
          apud Gussanvillam post Notas ad Petrum Blesensem.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-9" rend="favre">Sæculo duodecimo
          jam <foreign xml:lang="lat">festum fatuorum</foreign> fuerat correctum : <quote xml:lang="lat">Ex fideli relatione
            quamplurimum didicimus, quod in festo Circoncisionis Dominice, in eadem ecclesia
            (Parisiensi) tot consueverunt enormitates et opera flagiciosa committi quod locum
            sanctum, in quo gloriosa Virgo gratam sibi mansionem elegit, non solum feditate
            verborum, verum etiam sanguinis effusione plerumque contingit inquinari ; et eatenus
            adinventio tam pernitiose temeritatis invaluit, ut sacratissima dies, in qua mundi
            Redemptor voluit circumcidi, <oVar>festum fatuorum</oVar>, nec immerito, generaliter
            consueverit appellari. Attendentes igitur quod in hiis diebus calamitatis et luctus,
            quos turbatio temporum et terrarum et precipue desolatio terre orientalis graviori
            perfudit amaritudine, potius debemus orationibus et lacrymis indulgere, quam hujusmodi
            vanitatibus et turpitudinibus inservire... Volentes in statum canonicum revocare quod in
            scandalum ecclesie temere noscitur pullulasse, auctoritate prefati legati, adhibita
            maturitate consilii, supradictam sollempnitatem ordinavimus in hunc modum : in vigilia
            festivitatis, ad vesperas, campane ordinate, sicut in dupplo simplici pulsabuntur.
            Cantor faciet matriculam in omnibus ordinate. Rimos, personas, luminaria herciarum, nisi
            tantum in rotis ferreis et in penna, si tamen voluerit ille qui capam redditurus est,
            fieri prohibemus. Statuimus etiam ne dominus festi cum processione vel cantu ad
            ecclesiam adducatur, vel ad domum suam ab ecclesia reducatur. In choro autem induet
            capam suam, assistentibus ei duobus canonicis subdiaconis, et tenens baculum cantoris,
            antequam incipiantur vespere, incipiet prosam <oVar>Letemur gaudiis</oVar> ; qua finita,
            episcopus, si presens fuerit, vel decanus, absente episcopo, vel capellanus episcopi,
            utroque absente, incipiet vesperas ordinate et sollempniter celebrandas ; hoc addito
            quod responsorium et <oVar>Benedicamus</oVar> in triplo, vel quadruplo, vel organo
            poterunt decantari ; alioquin a quatuor subdiaconis indutis capis sericis responsorium
            cantabitur. Complectorium ordinate et sollempniter cantabitur. Pulsato autem uno
            classico ante matutinos, sicut in summis sollempnitatibus, matutini ab episcopo, vel
            decano, vel capellano incipiantur ordine debito consummandi ; hoc adjecto, quod tercium
            et <num>vi.</num> responsorium in organo, vel triplo, vel quadruplo cantabuntur. Cantor
            matutinorum responsoria ordinabit. Missa similiter cum ceteris horis ordinate
            celebrabitur ab aliquo predictorum ; hoc addito quod epistola cum farsia dicetur a
            duobus in capis sericis, et postmodum a subdiacono nichilominus perlegetur. Responsorium
            et <oVar>Alleluia</oVar> in triplo, vel quadruplo, vel organo, in capis sericis,
            cantabuntur, et erunt in missa <num>iiii<hi rend="sup">or</hi></num> procedentes. Vespere
            sequentes sicut priores a <oVar>Letemur gaudiis</oVar> habebunt initium, et cantabitur
              <oVar>Letabundus</oVar>, loco hymni. <oVar>Deposuit</oVar> quinquies ad plus dicetur
            loco suo, et si captus fuerit baculus, finito <oVar>Te Deum</oVar>, consummabuntur
            vespere ab eo quo fuerunt inchoate. Ultimum similiter completorium ordinate dicetur. Per
            totum festum, in omnibus horis, canonici et clerici in <cb n="482c"/> stallis suis
            ordinate et regulariter se habebunt. (Cart. N. D. Paris. I, p. 72-75, an.
            1198).</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-10">Illud etiam interdixit Concilium Parisiense ann. 1212. part.
          4. cap. 16 : <quote xml:lang="lat">A festis vero follorum, ubi baculus accipitur, omnino
          abstineatur.</quote> Id est baculus Episcopalis. Præterea Concilium Copriniacense ann.
          1260. can. 2 : <quote xml:lang="lat">Rursus cum in balleatione, quæ in festo SS. Innocentium in quibusdam
            Ecclesiis fieri inolevit, multæ rixæ, contentiones, et turbationes, tam in divinis
            Officiis, quam aliis consueverunt provenire, prædictas balleationes ulterius sub
            intimatione anathematis fieri prohibemus.</quote> Vide Statuta Joannis Archiepisc.
          Cantuariensis ann. 1279. In Concilio Rotom. ann. 1445. cap. 11. vetantur <foreign xml:lang="lat">ludi, qui
            Fatuorum vulgariter nuncupantur, cum larvatis faciebus, et alias inhoneste fieri in
            Ecclesiis aut Cœmeteriis, etc</foreign>. Huc etiam spectant, quæ habentur in Necrologio
          Ecclesiæ Parisiensis : <quote xml:lang="lat">7. Idus Januarii ob. Hugo Clemens Decanus noster et
            Sacerdos, <note>(frater Henrici Clementis Franciæ Marescalli)</note>... Procuravit etiam
            salubriter et devote, quod festum B. Joannis Evangelistæ post Nativitatem Domini, quod
            prius negligenter et joculariter agebatur, solenniter et devote celebraretur in Ecclesia
            nostra, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-11">Sed hisce Ecclesiasticis statutis vix aboleri et extingui
          potuit, adeo ut longe postea etiam obtinuerit in Anglia : quod sane colligere licet ex
          Inventario ornamentorum Ecclesiæ Eboracensis ann. 1530. in Monast. Anglic. tom. 3. pag.
          169. ubi hæc legimus : <quote xml:lang="lat">Item una mitra parva cum petris pro Episcopo
          puerorum.</quote> Infra : <quote xml:lang="lat">Item unus annulus pro Episcopo puerorum, et duo archys,
            unus in medio ad modum Crucis cum lapidibus in circumferentiis, etc. Decanorum Kalendæ
            rurales,</quote> in Concilio Rotomag. ann. 1313. cap. 6.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-12">At in Gallia videtur desiisse, ex quo serio manum admovit
          Facultas Theologiæ Parisiensis ann. 1444. 12. Martii, missa ad id Epistola encyclica ad
          Galliæ Præsules, damnatoque, pleno Theologorum consessu, hocce festo, in quo Sacerdotes
          ipsi ac Clerici Archiepiscopum, aut Episcopum, aut <foreign xml:lang="lat">Papam</foreign> creabant, eumque
            <foreign xml:lang="lat">Fatuorum</foreign> appellabant : <quote xml:lang="lat">Divini ipsius Officii tempore larvati, monstruosi
            vultibus, aut in vestibus mulierum, aut leonum, vel histrionum, choreas ducebant, in
            Choro cantilenas inhonestas cantabant, offas pingues supra cornu altaris juxta
            celebrantem Missam comedebant, ludum taxillorum ibidem exarabant, thurificabant de fumo
            fœtido, ex corio veterum sotularium, et per totam Ecclesiam currebant, saltabant,
          etc.</quote> Verba sunt citatæ Epistolæ, quam edidit Savaro, et ex eo Gussanvilla. Similia
          fere habet Concilium Basileense sess. 21. extr. ubi etiam <foreign xml:lang="lat">festum fatuorum</foreign>
          appellatur. Sed de hoc festo alia tradunt Cognatus in Histor. Tornacensi, et Marlotus in
          Metropoli Remensi, ad ann. 1509. Similem vesaniam in rebus sacris Michaëlis <foreign xml:lang="grc">μεθυστοῦ</foreign> Imp. recitant Constantinus Porphyrogen. in Basilio
          num. 21. Edit. Combefisii, Continuator Theophanis lib. 4. n. 38. Symeon Logotheta in eod.
          Michaële num. 18. et alii.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-13" rend="benedictin glose">Etquidem
          adeo invaluerat hæc festivitas, atque Clericorum lasciviæ ita erat accommoda, ut ann.
          1406. in jus vocatus fuerit quidam clericus qui in Episcopum stultum cleri Gradacii
          diœcesis Vivar. electus <foreign xml:lang="lat">sollempnitates facere et onera supportare ad quæ ipse ut
            Episcopus et alii episcopi sic electi, facere <pb n="483"/>
            <cb n="483a"/> tenetur et sunt facere assueti, non fecerat et facere recusabat</foreign>. Res
          diu coram Officiali Vivariensi agitata, tandem trium e præcipuis Canonicis arbitrorum
          judicio permissa est. Horum sententiam exscribemus ex Schedis D. <foreign xml:lang="fro">Lancelot</foreign> :
            <quote xml:lang="lat">Ideo per hanc nostram diffinitivam sententiam quam proferimus in hiis scriptis
            declarationem, arbitrium et pronuntiationem nostras sedentes pro tribunali, prout supra
            continetur, venerabili signo sanctæ Crucis nos munientes dicentes, In nomine P. et F. et
            Sp. S. Amen. Pronuntiamus, arbitramur, cognoscimus, sententiamus et declaramus dictum
            Abbatem et ejus præcessorem legitime et debite probasse intentionem suam et partis suæ,
            et dicta, proposita et replicata ex adverso non obstare, idcircoque dictum Guillelmum
            Raynoardi tanquam Episcopum stultum ad solvendum prandium, per Episcopum stultum dari et
            solvi consuetum, per dictumque Guillelmum substractum sine causa, condempnamus, et pro
            hoc dictum Abbatem et ejus clerum in possessione sua dictæ electionis pari sententia
            restituimus et reducimus. Et ut nostra sententia debitum sortiatur effectum, volumus,
            ordinamus, præcipimus et mandamus, quod idem Guillelmus Raynoardi ut Episcopus stultus
            dare et solvere teneatur ipsi Abbati et clericis qui consueverunt in hujusmodi actu
            interesse, prandium in festo proxime venienti B. Bartholomei Apostoli in loco de
            Gradacio et in loco ibidem consueto ; neutram dictarum partium ex certis causis animos
            nostros moventibus in expensis factis tam in causa et causis litigii quam causa
            compromissoria præsenti condempnantes, declarantes quod una pars ab alia, et e contra,
            nichil petere possit, exigere seu recuperare ratione expensarum prædictarum,
          etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-14" rend="benedictin glose">Variæ
          fuerunt hujusce festivitatis, pro diversis Ecclesiis in quibus recepta erat,
          appellationes, quemadmodum et diversis diebus celebrata : <quote xml:lang="lat">festum Hypodiaconorum,
            Stultorum, Fatuorum, Innocentium, etc.</quote> dictam passim reperimus. Statuta Ecclesiæ
          Nivern. ann. 1246. apud Marten tom. 4. Anecd. col. 1070 : <quote xml:lang="lat">Item, quia in festo
            stultorum, scilicet Innocentium et anni novi in Ecclesia vestra multa fiunt, sicut
            intelleximus, inhonesta, etc.</quote> Durandus Ration. divin. Offic. lib. 7. cap. 42. de
          S. Stephano : <quote xml:lang="lat">Subdiaconi vero faciunt festum in quibusdam ecclesiis in festo
            Circumcisionis, ut ibi dictum est, in aliis in Epiphania, etiam in aliis in octavis
            Epiphaniæ ; quod vocant festum stultorum. Quia enim ordo ille antiquitus incertus
            erat... ideo Subdiaconi certam ad festandum non habent diem.</quote> Cetera quæ ad hanc
          festivitatem spectant silebimus ; unum dumtaxat subjiciemus ex MS. codice Bellovac. ann.
          circiter 500. ubi <num>i<hi rend="sup">a</hi>.</num> hæc occurrit rubrica <foreign xml:lang="lat">Dominus Cantor et
            Canonici ante januas Ecclesiæ clausas stent foris tenentes singuli urnas vini plenas cum
            cyfis vitreis, quorum unus Canonicus incipiat, Kalendas Januarias, etc. tunc aperiantur
            januæ</foreign>. Et alibi : <quote xml:lang="lat">Hac die incensabitur cum boudino et saucita.</quote> Vide
            <ref target="ABBAS-28">Abbas Conardorum</ref> et <ref target="ABBAS-44">Abbas Esclaffardorum</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-15" rend="carpentier">Ritu minus indecenti in
          ecclesia Rotomagensi celebrabatur <foreign xml:lang="lat">Festum Innocentium</foreign>, ut patet ex Ordinar. MS.
          ejusd. eccl. : <quote xml:lang="lat">Hoc finito <note>(hoc est, finita processione, quæ fiebat post
              Vesperas S. Joannis Evang.)</note> duo pueri tunicis et amictis inducti, tenentes
            candelabra cum cereis ardentibus, et omnes pueri ecclesiæ in cappis tenentes cereos
            ardentes, cum suo episcopo exeant de vestiario bini et bini <cb n="483b"/> cantantes</quote>
          <abbr>R'</abbr>. Centum quadraginta ; <!--DOUTE=italique decoupe sur ponctuation--><foreign xml:lang="lat">et
            processione ordinata veniant per chorum et eant ad altare Innocentium et ibi stationem
            faciant, et finiatur ibi, et tres pueri cantent</foreign> : Hi empti sunt. <foreign xml:lang="lat">Quo finito
            sequitur antiphona</foreign>, Innocentes : <hi rend="i">tres pueri</hi>
          <abbr>V'</abbr>. Letamini : <foreign xml:lang="lat">episcopus orat.</foreign> Deus hodierna die. <foreign xml:lang="lat">In reditu
            antiphona vel</foreign>
          <abbr>R'</abbr>. <!--DOUTE=italique decoupe sur ponctuation--><foreign xml:lang="lat">de S. Maria, ad placitum</foreign> :
            <quote xml:lang="lat">duo presbyteri <note>(l. pueri)</note> cantent</quote>
          <abbr>V'</abbr>. Post partum : <foreign xml:lang="lat">episcopus orat.</foreign> Deus qui salutis. <foreign xml:lang="lat">Pueri
          dicant</foreign> Benedicamus. <foreign xml:lang="lat">Sequitur benedictio episcopi, et dicat unus puer alta voce</foreign>,
          Humiliate vos ad benedictionem ; <foreign xml:lang="lat">et alii respondeant</foreign>, Deo gratias :
            <foreign xml:lang="lat">Benedictio : dominus episcopus,</foreign> Benedicat vos, etc. Deinde ubi de
          Matutinis ejusdem festi : <quote xml:lang="lat">Dum ix. lectio legetur, pergant pueri ad vestiarium ; qua
            finita exeant bini et bini cum cereis ardentibus cantantes</quote>
          <abbr>R'</abbr>. Centum quadraginta : <hi rend="i">tres pueri cantent</hi>
          <abbr>V'</abbr>. <foreign xml:lang="lat">et prosam ante altare in modum coronæ, illud finiant ; quo finito
            incipiatur</foreign> Te Deum... <foreign xml:lang="lat">Ad missam, omnes pueri in capis in medio chori regant
            chorum, episcopus incipit officium</foreign>, Ex ore infantium,... Kyriel <mentioned>et</mentioned> Gloria
            <foreign xml:lang="lat">festive ;... Graduale pueri, ut prænotatur</foreign>, Anima nostra <abbr>V'</abbr>. Laqueus ;
            <foreign xml:lang="lat">episcopus, cum eo omnes pueri in modum coronæ</foreign>, Alleluia, Hi sunt qui, <foreign xml:lang="lat">cum
            sequentia, episcopus incipiat</foreign>, Celsa pueri ; <foreign xml:lang="lat">Evangelium in cantu</foreign>, Angelus
          Domini apparuit ; Credo ; <foreign xml:lang="lat">offertorium</foreign>, Anima nostra, <foreign xml:lang="lat">quod incipiatur ab
            episcopo ;... deinde offerant omnes quod voluerint, ut supra notatur. Secreta</foreign>,
          Adesto Domine muneribus. <foreign xml:lang="lat">Præfatio</foreign>, Quia per incarnati. Sanctus, <hi rend="i">festive</hi>.
          Communicantes, Agnus <foreign xml:lang="lat">festive. Communio</foreign>, Vox in Rama. <foreign xml:lang="lat">Postcommunio</foreign>, Votiva...
            <foreign xml:lang="lat">Ad vesperas antiphonæ cum neuma finiantur. Antiph</foreign>. Tecum principium... <foreign xml:lang="lat">Domnus
            episcopus cum eo duo tunicati</foreign>
          <abbr>R'</abbr>. Justi in perpetuum... <foreign xml:lang="lat">Antiph</foreign>. O quam gloriosum ; <foreign xml:lang="lat">Psalmus</foreign>
          Magnificat, <foreign xml:lang="lat">et tamdiu cantetur</foreign> Deposuit potentes, <foreign xml:lang="lat">quod baculus accipiatur</foreign>
          (ab eo) <foreign xml:lang="lat">qui accipere voluerit. Vespere finiantur a dietario</foreign>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-16" rend="carpentier">In ecclesia Tullensi duo,
          ut ita dicam, eligebantur Innocentium episcopi ; unus suo ordine ex canonicis, qui
          expensas hujusce festi suppeditare sub pœna ignominiæ et canonicalium emolumentorum
          privatione tenebatur : alter ex pueris vel junioribus ecclesiæ, qui personam episcopi
          ageret. De utriusque electione et officio ita habent Statuta MSS. ejusd. eccl. collecta
          ann. 1497. fol. 65. v° : <quote xml:lang="lat">De festo et episcopo Innocentium... Quolibet anno
            assignatur ista festivitas uni canonico, secundum ordinem receptionis suæ ad præbendam,
            fitque ipsa assignatio post cœnam diei Innocentium ; ita quod is qui illa die festum
            peregit, gratias refert episcopo et toti comitivæ ac excusari petit, si in aliquo
            defecit ; et finaliter pileum romarini vel alterius confectionis floreum exhibet ipsi
            episcopo, ut tradat canonico in receptione sequenti constituto ad futurum annum ipsum
            festum agendum, vel ejus procuratori : si enim absens fuerit, jam erit per tres menses
            ante diem hujusmodi, ut procuratorem ad id mittat, interpellandus per litteras
            capituli... Tunc si venerit aut miserit procuratorem ad recipiendum et subeundum onus
            ipsum, admittitur ; et si est dubium de variatione aut illusione, exigitur cautio. Si
            vero talis interpellatus cederet præbendæ, is qui succederet non reciperetur in illa
            donec cavisset ipsum festum pro et nomine ipsius cedentis et non suo facere : si autem
            facere contemneret adveniente festo, suspenderetur cappa nigra in raustro <note>(l.
              rastro)</note> medio <cb n="483c"/> chori, et tandiu ibi maneret in illius vituperium,
            quandiu placeret subdiaconis feriatis et pueris chori ; et in ea re non tenerentur nobis
            capitulo obedire. Pariter fieret contra præsentem præbendam, si similiter contemneret,
            nec uterque, tam absens quam præsens, non cedens præbendæ, unquam participare in
            quibusque suis emolumentis ecclesiæ poterit, donec hujusmodi festum fecerit et
            contemptum prædictum emendaverit. Verum de rigore is qui festum ipsum agit, non tenetur
            convivare, nisi eos, qui de Innocentibus computantur... Fiunt ibi moralitates vel
            simulacra miraculorum cum farsis et similibus jocalis, semper tamen honestis. Nec est
            prætereundum quod Sabbato primo in Adventu Domini, conveniunt post completiorum omnes
            pueri et subdiaconi feriati, qui in numero dictorum Innocentium computantur, et ibi
            eligunt episcopum alterum ex pueris pro instante tunc Innocentium festo, qui illico
            assumitur et cantantibus omnibus</quote> Te Deum laudamus, <foreign xml:lang="lat">pulsantibus utique
            campanis, portatur ad cathedram retro altare B. Mariæ, ubi primo episcopi Tullenses
            intronizantur, et ibi sedet ; completoque</foreign> Te Deum <foreign xml:lang="lat">et in fine, alter eorum dicit
            collectam festi Innocentium, et tunc adiscit episcopus officium ejus, ita quod
            adveniente festo, indutus mitra et pontificalibus insigniis, baculo pastorali prædelato,
            officium agit episcopi in utrisque vesperis vigiliæ et diei, ac in matutinis et missa
            sedens aut stans, prout sibi placet, in stallo superiore episcopi et benedictionem
            impendat, ceditque eidem pro dictis Horis dominus episcopus. Ipsa autem die de mane
            equitare habet idem episcopus Innocentium ad monasteria SS. Mansueti et Apri per
            civitatem transeundo in comitiva suorum æqualium, quibus etiam majores et digniores
            personæ dignitatum comitantur per se vel suos servitores et equos, et descendentes ad
            fores ecclesiarum prædictarum intonat unam antiphonam et dicit episcopus orationem,
            sibique debentur a quolibet monasteriorum eorundem xviij. den. Tullenses, qui si illico
            non solvantur, possunt accipere libros vel vadia, et decanus canonicus qui festum facit,
            tenetur eidem episcopo providere de equo, chirotecis et bireto. Cantatis ejusdem diei
            vesperis, episcopus ipse cum mimis et tubis procedit per civitatem cum sua comitiva, via
            qua fiunt generales processiones... In octavis Innocentium rursus vadit episcopus cum
            omni comitiva sua in habitibus suis ad ecclesiam B. Genovefæ, ubi cantata antiphona de
            ipsa virgine cum collecta, itur ad domum parochialem ejus ecclesiæ vel alibi, ubi
            magister et fratres domus Dei, quibus ipsa ecclesia est unita, paraverint focapam unam,
            poma, nuces, etc. ad merendam oportuna ; et ibi instituuntur officiarii ad marencias
            super defectibus aut excessibus in officio divino per totum annum commissis, qui
            defectus seu marenciæ... applicantur ad convivandum episcopum et ceteros de numero
            Innocentium in crastino Innocentium, quo omnes vadunt per civitatem post prandium,
            faciebus opertis, in diversis habitibus, et si quæ farsæ practicari valeant, tempore
            tamen sicco, fiunt in aliquibus locis civitatis, omnia cum honestate ; et in regressu
            acceditur denuo ad dominum canonicum seu ejus procuratorem ac locum, ubi factum est
            festum Innocentium, qui tenetur adhuc ministrare merendam ex reliquiis præcedentis
          diei</foreign>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-17" rend="carpentier">Verum iis omnibus
          præstant Literæ Caroli VII. reg. Franc. ann. 1445. 17. <pb n="484"/>
          <cb n="484a"/> Apr. apud Marten. tom. 1. Anecd. col. 1804. in quibus ludicra, imo impia
          hujusce festi perstringuntur, quæ abolere frustra tentassent Concilium Basileense et
          Theologi Parisienses, nisi accessisset auctoritas regia, atque ejusmodi vesaniam severius
          damnasset : <quote xml:lang="fro">Charles, etc. Nostre amé et féal conseiller l'évesque de Troyes nous a
            fait exposer en complaignant, que combien que... par le decret <note>(du Concile de
              Basle)</note> est expressément deffendu aux gens et ministres de l'église certaine
            dérisoire et scandaleuse feste, qu'ils appellent la feste aux fols, laquelle en
            plusieurs églises cathédrales et autres collégiales estoit accoustumé de faire, environ
            les festes et octave de Noël, en laquelle faisant iceux gens d'église irrévérences et
            dérisions de Dieu nostre créateur, et de son saint et divin office, au très grand
            vitupere et diffame de tout l'estat ecclésiastique, faisoient toutes églises et lieux
            saints, comme dehors, et mesmement durant le divin office plusieurs grandes insolences,
            dérisions, mocqueries, spectacles publics, de leurs corps déguisements, en usant
            d'habits indécents et non appartenants à leur estat et profession, comme d'habits et
            vestements de fols, de gens d'armes et autres habits séculiers, et les aucuns usants
            d'habits et vestements de femmes, aucuns de faux visages, ou autres telles illicites
            manieres de vestements, et apostatant de leur estat et profession ; par lequel decret
            tous les abus et autres que l'on a coustume de faire à ladite feste, eussent esté sur
            certaines peines deffenduës ; et nous pareillement, en tant que faire le pouvons,
            l'eussions deffendus : ... néantmoins cette présente année, auxdites festes des
            Innocents et Circoncision derrain passées,... ils <note>(les ecclésiastiques de
            Troyes)</note> firent et ont fait ladite feste aux fols en plusieurs excez de
            mocqueries, spectacles, déguisements, farces, rigmeries et autres telles folies, qu'ils
            n'avoient oncques mes fait de mémoire d'homme... Toutes lesquelles choses venues à la
            connoissance de la Faculté de Théologie de nostre université de Paris, et qui leur a
            semblé que telles choses ne se doivent aucunement taire ou dissimuler, les maistres
            d'icelle Faculté de Théologie, pour obvier de leur pouvoir aux grands maux et excez
            dessusdits,... par grande et meure déliberation, ont fait et compilé certaine notable
            epistre, pour icelle de par eux envoyer aux prélats et chapitres de nostredit royaume,
            en détestant et condamnant ladite damnable feste, comme superstitieuse et paganique,
            laquelle premiérement eut son introduction et commencement des payens et incrédules
            idolatres, comme bien expressement dit monsieur S. Augustin... Mais parceque aucuns
            d'iceux, qui veulent faire et continuer ladite feste, par leur fole outrecuidance et
            présomtion ont dit et dient encore, que veuille ou non nostre conseiller, et nonobstant
            lesdites eonclusions et véritez théologiques, ils la feront encore,... nostre dit
            conseiller nous a humblement supplié que sur ce nous lui veuillons bailler et faire
            bailler par nos officiers confort et aide, autant que besoin ly en sera. Pourquoy nous
            considérans, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-18" rend="carpentier">Tam alte inerat
          clericorum animis hæc vesania, ut radicitus eam evellere hactenus tentare non ausi fuerint
          horum temporum sapientiores, quam sensim pedetentimque resecare satius esse duxerunt. Sic
          moderate se gessit capitulum Autissiodorense, ut legitur inter Probat. Hist. Autiss. pag.
          310. et seqq. <cb n="484b"/> Primo quidem anno, scilicet 1395. ut <foreign xml:lang="lat">servitium honeste
            fieret, nec ponerentur aliqua mala verba</foreign> statuit. Anno 1396. sumpta occasione belli
          contra Saracenos, <foreign xml:lang="lat">ut nullum signum festi fatuorum penitus fiat hac vice</foreign> ordinavit.
          Anno 1400. <foreign xml:lang="lat">Capitulum ordinavit quod de cætero omnes, qui de Festo fatuorum fuerint, non
            pulsent campanam capituli sui post prandium, dempta prima die, in qua suum episcopum
            eligent, et etiam quod in suis sermonibus fatuis non ponant seu dicant aliqua opprobria
            in vituperium alicujus personæ, sub pœna amissionis distributionum suarum per quindecim
            dies, etc</foreign>. Eodem anno obtinuerat episcopus, <foreign xml:lang="lat">quod illi de Festo fatuorum in
            ecclesia Autiss. non poterant facere capitulum, et quod procuratores non poterant uti
            officio procurationis, et quod nullus poterat post cantationem Horarum in ecclesia
            Autiss. clamare</foreign> la Fête aux fous. 2. <foreign xml:lang="lat">Dec</foreign>. 1401. <foreign xml:lang="lat">abbas Pontigniaci
            prædicavit in capitulo de abolendo Festum fatuorum, quod dictum festum non erat, nec
            unquam fuerat a Deo nec Ecclesia approbandum seu approbatum... Die tertia proposuit dom.
            decanus... conclusum fuisse per Universitatem Paris. abolendum dictum festum ; quod
            Universitas erat intentionis et propositi hæc facere publice prædicari per universas
            ecclesias regni Franciæ, ... et ipsum festum annullare etiam per invocationem brachii
            sæcularis... Omnes dicti domini capitulantes, ut sequitur in sua deliberatione, per
            capita, singulariter singuli, quod dictum Festum fatuorum annullaretur, et quod super
            hoc fiet aliqua bona ordinatio per dominos capitulantes, quam habebunt ipsi, qui dictum
            festum subdiaconi celebrabunt, tenere ; et quod nullus sermo in dicto festo infra
            ecclesiam fieret, quodque nullus ecclesiam ipsam intraret, maxime dum celebrabuntur
            divina, nisi indutus suis vestibus ecclesiasticis. Nihilominus ad habendum aliquam
            memoriam de dicto festo, fieret die Circumcisionis Domini festum, quod dicetur
            subdiaconorum, quemadmodum die festi S. Johannis, presbyteri ; die Innocentium, pueri in
            albis ; et die S. Stephani, diaconi</foreign>...... 12. <foreign xml:lang="lat">Dec</foreign>. 1407.
            <!--DOUTE=italique decoupe sur ponctuation--><foreign xml:lang="lat">quia aliquibus dubitabitur utrum ista
            ordinatio de dicto festo non faciendo, solum teneretur pro isto anno, vel perpetuo</foreign> :
            <quote xml:lang="lat">propterea iterato de consensu omnium dominorum de capitulo... statutum et
            conclusum, quod dicta ordinatio de dicto Festo fatuorum non faciendo, perpetuo et
            inviolabiliter custodiatur et teneatur. 2. Jan. 1410. decanus exposuit, quod cum jam diu
            est, ...... extiterit ordinatum, quod.... deinceps Festum fatuorum amplius non fieret ;
            .... nihilominus tamen, spretis omnibus et defensionibus, plures de ecclesia canonici
            tortarii, capellani et clerici, Deum præ oculis non habentes, ultro dictum festum
            fecerunt. xviij. Dec. 1411. fuit hodie ordinatum, quod statutum factum die Lunæ in
            vigilia S. Luciæ ann. cccc. vij. quod Festum fatuorum omnino tolleretur perpetuo, ut in
            eodem continetur, observetur inviolabiliter.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-19" rend="carpentier">Ejusdem festi deliramenta
          rursum graphice depingit Ludovicus archiepiscopus Senonensis in Stat. ann. 1445. inter
          Instr. tom. 12. Gall. Christ. col. 96 : <quote xml:lang="lat">Paveant igitur et erubescant observantes
            cujusdam festivitatis ritum nefarium, quem sui præpositores Festum fatuorum vocant, quem
            procul dubio diabolica institutio sub venerabili nomine Domini et jocunditatis dierum
            natalitiorum ejus sacerdotibus et clericis in multis ecclesiis observandum tradidit,
            quibus <cb n="484c"/> diebus omni sanctimoniæ studere deberent, et spurcitiis et
            immunditiis se se conferunt et applicant tempore divini servitii, larvatos et
            monstruosos vultus deferendo cum vestibus mulierum, aut lenonum vel histrionum, choreas
            in ecclesia et choro ejusdem ducendo, cantilenas inhonestas cantando, offas pingues
            super cornu altaris juxta celebrantem missam comedendo, ludum taxillorum ibidem
            exercendo, de fumo fetido et ex corio veterum sotularium thurificando, per totam
            ecclesiam liguriendo, saltando, turpitudinem suam non erubescendo, nudos homines sine
            verendorum tegmine inverecunde ducendo per villam et theatra in curribus et vehiculis
            sordidis ad infamia spectacula pro risu astantium et concurrentium se transferendo,
            turpes gesticulationes sui corporis faciendo, verba impudicissima atque scurrilia
            proferendo et multas alias abominationes, quarum pudet reminisci, faciendo, et quod
            recte vocatum est hoc flagitiosum coagulum, Festum fatuorum, videlicet coagulatio
            malorum hominum exultantium in rebus pessimis.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-20" rend="carpentier">Sed et virgines Deo
          sacras ejusmodi lasciviis operam dedisse discimus ex Reg. visitat. Odon. archiep. Rotomag.
          ex Cod. reg. 1245. fol. 18. r° : <quote xml:lang="lat">Item inhibemus ne de cætero in festis Innocentum
            et B. M. Magdalenæ ludibria exerceatis consueta, induendo vos scilicet vestibus
            secularium, aut inter vos seu cum secularibus choreas ducendo.</quote> Ubi de monialibus
          Villæ-Arcelli. Rursum fol. 358. v° : <quote xml:lang="lat">In festo S. Johannis et Innocentium nimia
            jocositate et scurrilibus cantibus utebantur <note>(moniales monast. Villaris)</note> ut
            pote farsis, conductis, motulis : præcepimus quod honestius et cum majori devotione
            alias se haberent.</quote> Consule <foreign xml:lang="fro">Du Tilliot</foreign> in Comment. ad hist. Festi
          stultorum part. 1. edit. ann. 1751.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-21"><form rend="sc">Kalendæ</form>, <add rend="benedictin">Conventus Presbyterorum singulis Kalendis
              mensium.</add> Charta ann. 1087. apud Sammarthanos in Abbatibus Vallis
          secretæ : <quote xml:lang="lat">Cujus petitioni dominus Episcopus assentiens ... illud altare ordinavit,
            .... ita quidem salva justitia in Synodis et Kalendis, ut Sacerdos illius loci Prælatis
            suis obediat, sicut antea.</quote> Id est, ita ut Presbyter loci illius, sicut cæteri
          Decaniæ Sacerdotes, per singulas Kalendas convenire teneatur. De conventu Presbyterorum
          singulis Kalendis mensium, agunt Hincmarus Remensis in Capitulis ad Presbyt. cap. 15.
          Riculfus Suessionensis in Constit. cap. 20. Aitho in Capitular. cap. 29. Regino lib. 2.
          cap. 216. Burchard. lib. 2. cap. 164. etc. Instituti vero causam prodit Concilium
          Nannetense can. 15. et idem Hincmarus in Capitulis ann. 12. Episcopatus editis, cap. 1.
          scilicet <foreign xml:lang="lat">ut collationem de pœnitentibus suis haberent, et qualiter unusquisque
            pœnitentiam suam faceret, vel, si forte aliquis contra parem suum discordiam haberet, ei
            reconciliaretur</foreign>. Seu, ut Riculfus, <foreign xml:lang="lat">ut de suo ministerio et religiosa
            conversatione atque de his, quæ in eorum parochiis accidunt, sermonem haberent, etc</foreign>.
          Hinc <foreign xml:lang="lat">Calendas observare</foreign>
          <add rend="benedictin">male <foreign xml:lang="lat">Calendos</foreign>, apud Eccardum in Probat. Originum
            Habsburgo-Austriac. col. 206.</add> in Actis Murensis Monasterii pag. 9. est
          singulis Kalendis iis Clericorum collationibus interesse. Vita S. Udalrici cap. 6. de
          Presbyteris : <quote xml:lang="lat">Si per Kalendas more antecessorum suorum ad loca statuta convenirent,
            ibique solitas orationes explerent, etc.</quote> Concilium apud Pontem Audomari ann.
          1279. cap. 21 : <quote xml:lang="lat">Statuimus etiam ... ut Clerici moneantur in Synodis, in Ecclesiis
              Cathedralibus,<pb n="485"/>
            <cb n="485a"/> atque Parochialibus, et etiam a Decanis ruralibus, in suis Kalendis, ut
            ipsi tonsuram et habitum deferant Clericis congruentes.</quote> Concilium Rotomagense
          ann. 1335. can. 11 : <quote xml:lang="lat">Statuit præsens Concilium, quod singuli Diœcesani in suis
            Capitulis, seu Kalendis exponant casus dictæ Sedi Apostolicæ et Diœcesanis specialiter
            reservatos, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Statuta Synodalia Eccles. Catalaunensis ann. 1393. apud
            Marten. tom. 4. Anecdot. col. 669 : <quote xml:lang="lat">Quod Decani Christianitatis singulos
              hujusmodi ordinationis transgressores saltem ter in anno, videlicet infra
              <num>xv.</num> dies post celebrationem suorum conciliorum seu Calendarum... denuntiare
              teneantur.</quote></add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-22"><form rend="sc">Kalendæ</form>, Sodalitates ad pias causas, inquit Sambucus. <foreign xml:lang="lat">Fratres Calendarum</foreign>, qui vulgo
            <foreign xml:lang="fro">Confratres</foreign>, forte quod singulorum mensium Kalendis invicem convenirent, occurrunt
          in lib. 1. Decretal. S. Ladislai Regis Hungariæ cap. 14. 39. et in Capitulis Laurentii
          Archiep. Strigon. cap. 46.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-23" rend="benedictin"><form rend="sc">Kalendarii Fratres</form>. Vide in <ref target="FRATER">Frater</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-24" rend="carpentier"><form rend="sc">Kalendarum Festum</form>. Comput. ann. 1480. inter Probat. tom. 3. Hist. Nem. pag. 342. col. 2 :
            <quote xml:lang="lat">Item alia expensa ad causam donorum, quæ fieri consueverunt dominis officiariis
            regiis, consulibus, accessoribus et aliis personis consuetis, in festo Kalendarum sive
            nativitatis Domini.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-25" rend="carpentier"><form rend="sc">Kalendæ Januarii</form>, quibus Romæ pueri domos ingredientes bona adprecantur. Cerem. Rom. ad calcem Cod.
          Ms. eccl. Camerac. : <quote xml:lang="lat">Hii sunt ludi Romani communes in Kalendis Januarii. In vigilia
            Kalendarum in sero surgunt pueri et portant scutum. Quidam eorum est larvatus cum maza
            in collo ; sibilando sonant timpanum, eunt per domos, circumdant scutum, timpanum sonat,
            larva sibilat. Quo ludo finito, accipiunt munus a domino domus, secundum quod placet ei.
            Sic faciunt per unamquamque domum. Eo die de omnibus leguminibus comedunt. Mane autem
            surgunt duo pueri ex illis, accipiunt ramos olivæ et sal, et intrant per domos, salutant
            domum : Gaudium et lætitia sit in hac domo ; tot filii, tot porcelli, tot agni, et de
            omnibus bonis optant, et antequam sol oriatur, comedunt vel favum mellis, vel aliquid
            dulce, ut totus annus procedat eis dulcis, sine lite et labore magno.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-26" rend="carpentier"><form rend="sc">Kalendis Januarii</form>, <foreign xml:lang="lat">mensam cum epistolis ratione divinationis parare, sortilegium est
          committere</foreign>, in Vocabul. Jur. canon. Martini.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-27" rend="benedictin"><form rend="sc">Kalendæ Æliæ</form>, pro Kalendæ Juniæ. Vide Hofman. in voce <hi rend="i">Æliæ Calendæ</hi>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-28" rend="carpentier"><form rend="sc">Kalendæ Græcæ</form>, Proverbii genus, pro Numquam, quia Græci non habent Kalendas more Latinorum, ut
          notant docti Editores ad Vit. S. Rosæ tom. 5. Aug. pag. 971. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Apage, sat
            nugarum, ad Calendas Græcas hæc impleta videbimus.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-29" rend="benedictin"><form rend="sc">Kalenda</form>, Pensitatio quæ prima cujuslibet mensis die Canonicis conceditur, unde nomen
          sortita est. Obituarium Ecclesiæ Morinensis MS. : <quote xml:lang="lat">Nota quod semper prima die
            cujuslibet mensis pro Kalenda quilibet Canonicus habet duodecim denarios.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-30"><form rend="sc">Kalenda</form>, pro quovis die. Vita S. Landrici Episcopi Metensis n. 11 : <quote xml:lang="lat">Qui locus prius
            a Monachis cultus, in tantum cognoscitur esse immutatus, ut cum suppellex Ecclesiæ,
            librorum scilicet cæterorum ministeriorum tali modo inde subtraherentur,<cb n="485b"/>
            per multos annos Kalenda festivitatis S. Landrici oblivionis rubigine tegeretur.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-31" rend="benedictin"><form rend="sc">Intra Calendas</form>, quid significet inquirit A. Gellius Noct. Attic. lib. 12. cap. 13. ubi
          Apollinaris Sulpicius : <quote xml:lang="lat">Qui jussus est intra Calendas pronuntiare, nisi Calendis
            pronuntiet, contra jussum vocis facit.</quote> Contra vero Gellius existimat eum et ante
          Calendas, et ipsis Calendis jure pronuntiare posse : <quote xml:lang="lat">cum omne tempus, quod
            Calendarum die includitur, intra Calendas esse recte dicatur.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-32"><form rend="sc">Kalendæ</form>, Anni initium, vel primus dies : ita, ni fallor, accipienda hæc vox, quæ crebro
          occurrit in Tabulario Conchensi in Ruthenis charta 44 : <quote xml:lang="lat">Et donat de censum 9.
            denarios Pogesos, et ad Calendas duos membros,... et ad messiones unum medium molton
            escorgatum, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Chartularium S. Petri de Domina fol. 116 :
              <quote xml:lang="lat">Habemus unum mansum qui reddit per messiones 4. focarias magnas et optimas et
              sex capones... et per Calendas duos denarios per ublias.</quote> Chartul.
            Camalariense : <quote xml:lang="lat">In Vareniaco est unus mansus alodi, et debet in Maio multonem et
              agnum, et in Kalendis 1. sextarium segel.</quote></add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDAE-33"><form rend="sc">Kalendæ Martiæ</form>, a quibus veteres Franci annum auspicabantur. Decretum Tassilonis de popularibus
          Legibus § 12 : <quote xml:lang="lat">Transactis tribus Kalendis Martiis, post has ancilla permaneat in
            perpetuum.</quote> Chronicon Fredegarii de Pipino : <quote xml:lang="lat">Evoluto anno præfatus Rex a
            Kal. Martiis omnes Francos, sicut mos est, Bernaco villa ad se venire præcepit.</quote>
          Vide Dissertationem quartam ad Joinvillam pag. 152. et supra in voce
        <ref target="ANNUS">Annus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARES-1"><form rend="b">KALENDARES <seg>Menses</seg></form>, Qui a Kalendis ad finem usque numerabantur, menses integri. Notum est Scriptores
          post annum 1000. menses integros in duas distinxisse partes, quarum prima a Kalendis
          incipiebat ; altera a die decimo sexto. <hi rend="i">Kalendares</hi> itaque <mentioned>menses</mentioned> dicebant,
          cum menses integros, nulla adhibita divisione, significare ipsis animus erat : ita, ni
          fallor, intelligi debet Charta Treugarum inter Angliam et Scotiam ann. 1459. apud Rymer.
          tom. 11. pag. 427 : <quote xml:lang="lat">Per sex menses integros Kalendares... per eosdem sex menses
            Kalendares efficaciter observari.</quote> Vide <ref target="MENSIS">Mensis</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIS-1"><form rend="b">KALENDARIS</form>, Anni initium. Tabularium Casæ Dei : <quote xml:lang="lat">Dono duos mansos... ex quibus exeunt
            duo agni censi et duo solidi inter Kalendares et paschales et majenses et meisonegs et
            duo cartales avenæ.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUM1" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUM1-1"><form rend="b"><num>1.</num> KALENDARIUM</form>, Data, temporis nota. Fori Aragon. lib. 3. de Fide instrumentor. : <quote xml:lang="lat">Notarius
            quilibet teneatur scribere in principio cujuslibet instrumenti duas lineas de sua
            propria manu, et nihilominus testium nomina per literas extensas, et Calendarium,
          etc.</quote> Adde lib. 4. de Tabellion. et tit. de Depositis et Observantias Regni Aragon.
          lib. 9. tit. de Probationibus § 28.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUM1-2" rend="carpentier">Consuet. Mss. Perpin.
          cap. 21 : <quote xml:lang="lat">Item si quis petat debitum ex causa mutui, si interrogetur a reo, an
            illud petat cum carta,... si responderit cum carta ; debet illam exhibere usque ad
            Kalendarium, si potest. Kalendier,</quote> pro <foreign xml:lang="lat">Calendrier</foreign>, Tabula in qua dies,
          etc. describuntur, in Stat. ann. 1372. tom. 6. Ordinat. reg. Franc. pag. 486 : <quote xml:lang="fro">Un
            Kalendrier de bois à bergier, qui pendoit à sa sainture,</quote> in Lit. remiss. ann.
          1404. ex Reg. 159. Chartoph. reg. ch. 218.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUM2" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUM2-1"><form rend="b"><num>2.</num> KALENDARIUM</form>, Martyrologium. <cb n="485c"/> Ordinarium Canon. Regul. S. Laudi Rotomag. ad
          calcem libri Johan. Abrinc. de Offic. Eccl. pag. 292 : <quote xml:lang="lat">Sicque facto signo, surgant,
            capitulum intrent, ubi pronuntiato Kalendario, isti Sancti et omnes alii, etc.</quote>
          Hinc etiamnum Moniales S. Petri de Casis in Arvernia martyrologium vocant <foreign xml:lang="fro">La
          Calande</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUM3" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUM3-1"><form rend="b"><num>3.</num> KALENDARIUM</form>, Catalogus, index. Conventus Episcoporum apud Caspem ann. 1412. tom. 3. Conc.
          Hisp. pag. 645 : <quote xml:lang="lat">Qui de auctoritate, facultate et potestate dictorum dominorum
            deputatorum et aliis per Calendaria tactis et expressatis... facimus authenticam et
            veredicam fidem.</quote>
          <add rend="carpentier">Comput. ann. 1455. ex Tabul. S. Vulfr.
            Abbavil. fol. 12. v°. : <quote xml:lang="lat">Item Mathæo Gridaine pro coppiis scripturarum processus
              contra religiosos S. Petri et duobus saccis, cum expensis cœnæ in domo Johannis
              Blotefiere factæ, quando consiliarii ecclesiæ fecerunt Kalendarium dicti processus,...
              cxj. sol.</quote></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUM4" rend="favre">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUM4-1"><form rend="b"><num>4.</num> KALENDARIUM</form>. Gallice <foreign xml:lang="lat">Calendrier</foreign> : <quote xml:lang="lat">Data per manus
            Bornonis monachi, in mense januario, in <oVar>Kalendario</oVar> Quinto
            <oVar>Kalendas</oVar> febroarii. (Cartul. S. Audr. Vienn. ed. Chevalier, p. 199, an.
            1081.</quote>)</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUS1" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUS1-1"><form rend="b"><num>1.</num> KALENDARIUS <seg>Dies</seg></form>, Primus cujuslibet mensis. Guidonis Discipl. Farfensis cap. 39 : <quote xml:lang="lat">Si vero
            Dies Kalendarius secunda et tertia vel quarta feria venerit, incipiant responsorium de
            Prophetis anteriore die Dominica, similiter et lectiones de Propheta.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUS1-2" rend="benedictin"><form rend="sc">Kalendarius</form>, pro quovis die mensis. Vita S. Menelei Abb. tom. 5. Julii pag. 319 : <quote xml:lang="lat">Et
            animam felicem et beatam reportavit Domino, undecimo Augusti
        Kalendario.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDARIUS2" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDARIUS2-1"><form rend="b"><num>2.</num> KALENDARIUS</form>. <foreign xml:lang="lat">Calendariorum</foreign> in quadam inscriptione veteri quam cum cæteris in Hispania
          repertis Adolphus Occo medicus Augustanus edidit, pag. 2. n. 9. mentio fit. Quos non alios
          fuisse existimo quam qui in Theodosiano codice lib. 12. tit. 11. <foreign xml:lang="lat">Calendarii
          curatores</foreign> appellantur, et quorum munus <foreign xml:lang="lat">Kalendarii curatio</foreign> Arcadio JC. L. 18. §
          2. D. de muneribus et honoribus (50, 4.) dicitur. Ita Faber in Thesauro.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDATICUM" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KALENDATICUM-1"><form rend="b">KALENDATICUM</form>, Præstatio, quæ Januarii Kalendis fiebat. Charta Rogerii Siciliæ Regis ann. 1187.
          apud Falconem Beneventanum pag. 315 : <quote xml:lang="lat">Angarias, terraticum, herbaticum, carnaticum,
            Kalendaticum, vinum, olivas, relevum, etc. <foreign xml:lang="grc">Καλανδιϰόν</foreign>,</quote> in Justiniani edicto 13.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDATIM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALENDATIM-1"><form rend="b">KALENDATIM</form>, Per Kalendas. Vita S. Gregorii. PP. tom. 2. Martii pag. 147 : <quote xml:lang="lat">Ubi
            Kalendatim diversas species erogat.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENDATUS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KALENDATUS-1"><form rend="b">KALENDATUS</form>, Kalendis, seu die ac anno notatus, in Translat. S. Angeli Carmelitæ apud
          Papebrochium, <add rend="benedictin">et in Conc. Hispan. tom. 4. pag.
              462.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALENGIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALENGIA-1"><form rend="b">KALENGIA</form>, Actio in jure, qua quis rem suam repetit. Bulla Urbani PP. III. ann. 1186. inter
          Instr. tom. 11. Gall. Christ. col. 247 : <quote xml:lang="lat">Omnia quæ de Kalengiis suis relaxavit
            infra burgum Exaquii et in vicinia tota, et in aliis locis et villis eidem
            pertinentibus, libera et quieta. V.</quote>
          <ref target="CALLENGIA">Callengia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALIBS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALIBS-1"><form rend="b">KALIBS</form>. Gloss. Isidori : <gloss><oVar>Karibs</oVar>, furca pœnalis, alias <oVar>Kalibs</oVar>.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALKATORIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALKATORIUM-1"><form rend="b">KALKATORIUM</form>, <foreign xml:lang="lat">a calcando dictum, id est, torcular</foreign>. Gloss. MS. Sangerm. Vide
            <ref target="CALCATORIUM">Calcatorium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALO" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALO-1"><form rend="b">KALO</form>, <foreign xml:lang="lat">Negotiator</foreign>. Papias et Gloss. MS. Sangerman. n. 501. <foreign xml:lang="fro">Kalo, Porteur de
            buche</foreign>, in Gloss. Lat. Gall. Sangerm. Vide <ref target="CALONES">Calones</ref>. <pb n="486"/>
          <cb n="486a"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALODAEMON" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALODAEMON-1"><form rend="b">KALODÆMON</form>. Vide supra <ref target="CALODAEMON">Calodæmon</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALONES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALONES-1"><form rend="b">KALONES</form>, <foreign xml:lang="lat">Gallicæ militum</foreign>. Gloss. Isid. ubi Grævius : <oVar>Calones,</oVar> teste
          Festo, sunt calcei ex ligno facti. <foreign xml:lang="lat">Gallicæ</foreign> sunt calcei militares, ut superius
          vidimus, qui antiquioribus <foreign xml:lang="lat">Caligæ</foreign> nominantur. Potuisset tamen etiam scribere
          Isidorus, <foreign xml:lang="lat">Calones, caculæ militum</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALOPODES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALOPODES-1"><form rend="b">KALOPODES</form>. Vide supra in <ref target="CALOPEDES-3">Calopedia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALT" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALT-1"><form rend="b">KALT</form>, Frigidus, apud Schilter. in Glossar. Teuton. ad v. <foreign xml:lang="gmh">Chalt</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALTELUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KALTELUS-1"><form rend="b">KALTELUS</form>, <foreign xml:lang="lat">Benivolo</foreign>, in Glossar. Lat. Ital. Ms.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALTULUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALTULUM-1"><form rend="b">KALTULUM</form>, <foreign xml:lang="lat">In quo mortui deferuntur, vel vestimentum detritum seu lineum</foreign>. Papias MS.
          Eccl. Bitur. et Gloss. MS. Sangerm. n. 501. Vide <ref target="KALCULUM">Kalculum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALVARES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALVARES-1"><form rend="b">KALVARES</form>, <foreign xml:lang="lat">Aquæ sunt</foreign>. Papias.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KALUMNIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KALUMNIA-1"><form rend="b">KALUMNIA</form>
          <foreign xml:lang="lat">per K scribendum, quod est jurgium, lis, etc</foreign>. Papias. Vide
        <ref target="CALUMNIA1-14">Calumnia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAMAHUTUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAMAHUTUS-1"><form rend="b">KAMAHUTUS</form>, Sardonyx, Gallis <foreign xml:lang="fro">Camayeu</foreign>, in Inventario Ecclesiæ S. Pauli Londin. ann.
          1295. tom. 3. Monast. Anglic. pag. 309. Vide <ref target="CAMAEUS">Camaeus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAMERARIUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAMERARIUS-1"><form rend="b">KAMERARIUS</form>, in Constitutione Caroli Crassi Imper. de Expeditione Romana § 6. Vide
            <ref target="CAMERARIUS1-77 CAMERARIUS1-79 CAMERARIUS1-88 CAMERARIUS1-90 CAMERARIUS1-91">Camerarius</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAMINATA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KAMINATA-1"><form rend="b">KAMINATA</form>. Vide <ref target="CAMINATA1-2">Caminata</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAMINUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAMINUS-1"><form rend="b">KAMINUS</form>, Via, iter, Gallis <foreign xml:lang="lat">Chemin</foreign>. Chartularium S. Vandreg. tom. 2. pag. 2120 :
            <quote xml:lang="lat">Et aboutat ad Kaminum Domini Regis ad unum caput.</quote> Tabul. B. M. de
          Bono-nuntio Rotomag. : <quote xml:lang="lat">Testis juratus dixit quod... vidit eos
            <note>(Religiosos)</note> utentes de brevibus... et de divisione Kaminorum.</quote> Vide
            <ref cRef="CAMINUS">Caminus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAMISIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAMISIA-1"><form rend="b">KAMISIA <seg>Ultramarina</seg></form>, Interulæ crassioris genus. Tabularium Capituli S. Audomari : <quote xml:lang="lat">In ea retro
            ratione ut res cunctæ superius comprehensæ ad opus Monachorum in prædicto Monasterio
            degentium vestimenta comparentur ad Kamisias ultramarinas, quæ vulgo Bernescrist
            vocitantur sicut in voluntate continetur vestra.</quote> Vide
        <ref target="BERNISCRIST">Berniscrist</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANARIDES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KANARIDES-1"><form rend="b">KANARIDES</form>, <foreign xml:lang="lat">L'antiqua fede</foreign>, in eod. Glossar.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANEIUM" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KANEIUM-1"><form rend="b">KANEIUM</form>. Lex Bajwar. tit. 51. § 6 : <quote xml:lang="lat">Si vero de minutis silvis, de wic, vel
            quocunque Kaneio vegetum reciderit, cum solido et simili componat.</quote> Ubi Editio
          Heroldi cap. 30. § 3. <hi rend="i">vel quæcunque Kaneovicton</hi> habet : Tiliana <hi rend="i">Kaheir</hi> ;
          Baluz. <foreign xml:lang="lat">Kaheio</foreign>. Lindenbrogius, <foreign xml:lang="lat">Kneium</foreign> seu <hi rend="i">Keye</hi>, Germanicum, quod
            <foreign xml:lang="lat">salictum</foreign> sonat, intrepretatur : nisi inquit legendum sit <foreign xml:lang="lat">Gaio</foreign>, i.
        silvula.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANIFER" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KANIFER-1"><form rend="b">KANIFER</form>, <ref target="SENEX">Senex</ref>. Gloss. Isidor. ubi Grævius : Leg. <foreign xml:lang="lat">Casnar</foreign>. Festus :
            <quote xml:lang="lat">Casnar, senex Oscorum lingua.</quote>
          <add rend="carpentier">Glossar. Lat. Ital. Ms. :
              <gloss>Kanifex, <foreign xml:lang="ita">vechio egente</foreign>.</gloss></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANNA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KANNA-1"><form rend="b">KANNA</form>, Cantharus, poculum, Gall. <foreign xml:lang="lat">Canne</foreign>. Vide <ref target="CANNA4">Canna 4</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANROTIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KANROTIUM-1"><form rend="b">KANROTIUM</form>, Currus. Epist. Frederici Imp. ann. 1165. apud Marten. tom. 1. Anecd. col. 474 :
            <quote xml:lang="lat">Pridie Nonas prædicti mensis <note>(Martii)</note> universus populus civitatis
            cum vexillo S. Ambrosii, quod miro artificio egregiæ molis et altitudinis ferebant in
            Kanrotio quem juga boum non pauca trahebant.</quote> Vide <ref target="CARROCIUM">Carrocium</ref>. <add rend="carpentier">Putum mendum est pro
              <foreign xml:lang="lat">Karrotium</foreign>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANTREF" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KANTREF-1"><form rend="b">KANTREF</form>, Ruris portio, continens centum villas. Monast. Anglic. tom. 1. pag. 319 :
            <quote xml:lang="fro">Le premer conquerur des treys Kantrefs de la terre de Brekenoch estoyt Bernard de
            Nefmarche, etc.</quote> Vide <ref target="CANTREDUS">Cantredus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KANZIR" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KANZIR-1"><form rend="b">KANZIR</form>, f. Canticum, Cantilena, ab Italico <foreign xml:lang="lat">Canzone</foreign>. Vide
        <ref target="CANZIR">Canzir</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPADINARIUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPADINARIUS-1"><form rend="b">KAPADINARIUS</form>, <foreign xml:lang="lat">Voluntarius</foreign>. Papias et Gloss. MS. Sangerman. n. 501. f. pro <cb n="486b"/>
          <foreign xml:lang="lat">Cupedinarius</foreign>, qui cupiditati suæ obtemperat.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPAX" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPAX-1"><form rend="b">KAPAX</form>, <foreign xml:lang="lat">Memoriosus</foreign>. Papias et Gloss. Isidor. ubi Grævius : pro <foreign xml:lang="lat">Capax</foreign>, cujus
          memoria multa capit.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPEDO" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPEDO-1"><form rend="b">KAPEDO</form>, <foreign xml:lang="lat">Cupiditas, ardor</foreign>. Papias. f. <foreign xml:lang="lat">Cupido</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPIDINES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPIDINES-1"><form rend="b">KAPIDINES</form>, <foreign xml:lang="lat">Animalia dicta quod manu capiantur</foreign>. Papias. Supra legitur
            <ref target="CAPEDINES">Capedines</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPITE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPITE-1"><form rend="b">KAPITE <seg>Census</seg></form>, <foreign xml:lang="lat">Vicaria administratione</foreign>. Papias MS. Bituric. pro <foreign xml:lang="lat">Capite census</foreign> quod
          proprie est censui obnoxius.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPLERE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAPLERE-1"><form rend="b">KAPLERE</form>, <foreign xml:lang="lat">Cædendum proferre. Kaplosus, Elisus</foreign>. Papias. Vide
        <ref target="CAPULARE">Capulare</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPOS" rend="favre">
        <dictScrap xml:id="KAPOS-1"><form rend="b">KAPOS</form>. Legitur in MS. Lat. B. N. MS. 16089, f. <num>99<hi rend="sup">c</hi></num> : <quote xml:lang="lat">Cujus quidem oculorum color valde niger ad flavum tendens existit aut sit
            color <oVar>Kapos</oVar>.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAPPE-HETTE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAPPE-HETTE-1"><form rend="b">KAPPE-HETTE</form>, Tegumenti genus. Chron. Danic. ad ann. 1308. apud Ludewig. tom. 9. Reliq. Mss.
          pag. 162 : <quote xml:lang="lat">Eodem tempore Dani primum cœperunt habere usum capitiorum, dicta
            Kappe-Hette, quod non solum caput tegebant, sed et pectus capiebant.</quote> Vide supra
            <ref target="CAPITIUM1">Capitium 1</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAPPE-HETTE-2" rend="carpentier">Aliud vero sonat
            <foreign xml:lang="lat">Kappe</foreign>, in Charta ann. 1450. ex Reg. 185. Chartoph. reg. ch. 83 : <quote xml:lang="fro">Item de
            chacune Kappe de Stockenisch amené par les Alemans, ung estrelin d'entrée <note>(au
          bourg de Bruges)</note>.</quote> Ubi idem videtur quod nostrum <foreign xml:lang="fro">Caque</foreign>, Doliolum.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARACHA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARACHA-1"><form rend="b">KARACHA</form>, Onus <foreign xml:lang="lat">carri</foreign>, quantum <foreign xml:lang="lat">carro</foreign> vehi potest, Gall. <foreign xml:lang="fro">Charetée</foreign>. Rer.
          Mogunt. tom. 2. pag. 544 : <quote xml:lang="lat">Sunt terræ arabiles in tribus bundis ad tres equos, et
            duo prata ad quinque Karachas.</quote> Vide <ref target="CARRADA">Carrada</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARACHARES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARACHARES-1"><form rend="b">KARACHARES <seg>Herbæ</seg></form>, Herbæ præstigiis, ut putabant, aptæ. Libellus Pirminii Abb. apud Mabillon. tom.
          4. Analect. pag. 586 : <quote xml:lang="lat">Karachares herbas succino nolite vobis vestris
          appendere.</quote> Vide <ref target="CARAGUS">Caragus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARACTER" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARACTER-1"><form rend="b">KARACTER</form>, Signum, seu sigillum quod chartis appendebant. Charta ann. 1135. apud Mabill.
          Diplom. pag. 601 : <quote xml:lang="lat">Hoc audito gavisi sunt : et ne in posterum oblivioni traderetur,
            scripto et Karactere ut confirmaretur laudaverunt.</quote> Vide <ref cRef="CHARACTER">Character</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KARACTER-2" rend="carpentier">Monogramma. Charta Phil.
          I. ann. 1106. tom. 4. Ordinat. reg. Franc. pag. 342 : <quote xml:lang="lat">Quæ ut perpetuam obtineant
            stabilitatem, sigilli nostri auctoritate et regii nominis Karactere inferius annotato,
            præsentem paginam præcepimus confirmari.</quote> Pro sigilli imagine legitur in Charta
          ann. 1185. ex Tabul. Camerac. : <quote xml:lang="lat">Ut igitur hæc nostræ compositionis pagina maneat
            inconvulsa, eam sigilli nostri et civitatis appensi Karactere et testium subsignatione
            duximus communire.</quote> Vide supra <ref target="CARACTER3">Caracter 3</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KARACTER-3" rend="carpentier"><form rend="sc">Karacter Crucis</form>, Crucis symbolum palliis assutum, in signum votivæ expeditionis sacræ. Tradit.
          Diessens. apud Oefelium tom. 2. Script. rer. Boicar. pag. 691. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Anno Domini
            1251. III. Nonas Martii absolutus est Burckardus a Karactere Crucis per petitores domus
            Bethleem, auctoritate Apostolica ipsis collata.</quote> Vide in
        <ref target="CRUX">Crux</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARADIS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARADIS-1"><form rend="b">KARADIS</form>, <foreign xml:lang="lat">Idoneo</foreign>, in Glossar. Lat. Ital. Ms.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARAGIUM-1"><form rend="b">KARAGIUM</form>, Tributi species. Charta Henrici VIII. Regis Angl. ann. 1526. apud Rymer tom. 14.
          pag. 165 : <quote xml:lang="lat">De... pontagio, Karagio, muragio, etc.</quote> Haud scio an idem sit
          quod <ref target="KAAGIUM">Kaagium</ref>. Vide <ref target="CARAGIUM">Caragium</ref> in <ref target="CARREDA">Carreda</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARAGIUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARAGIUS-1"><form rend="b">KARAGIUS</form>, Sortilegus, præstigiator. Libellus Pirminii Abbat. apud Mabillon.<cb n="486c"/>
          tom. 4. Analect. pag. 586 : <quote xml:lang="lat">Præcantatores et sortilegos, Karagios, aruspices,
            divinos, etc.</quote> Vide <ref target="CARAGUS">Caragus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARAVENNA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KARAVENNA-1"><form rend="b">KARAVENNA</form>. Vide <ref target="CARAVANNA">Caravanna</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARAXARE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KARAXARE-1"><form rend="b">KARAXARE</form>, <form rend="sc">Karaxatura</form>. Vide <ref target="CHARAXARE">Charaxare</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARENA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARENA-1"><form rend="b">KARENA</form>, Quadragesimale jejunium, seu publica pœnitentia, qua quis jejunare spatio 40.
          dierum tenetur : est etiam remissio seu indulgentia ejusmodi pœnitentiæ Instrum. ann.
          1293. inter Acta SS. tom. 2. Aprilis pag. 717 : <quote xml:lang="lat">Quadraginta dies cum una Karena de
            injunctis sibi pœnitentiis misericorditer relaxamus.</quote> Charta Conradi Episc.
          Bundizensis ann. 1369. tom. 2. Rer. Mogunt. pag. 429 : <quote xml:lang="lat">De omnipotentis Dei
            misericordia et BB. Petri et Pauli Apostolorum auctoritate confisi, <num>xl.</num> dies
            criminalium cum una Karena de injunctis sibi penitentiis misericorditer in Domino
            relaxamus.</quote> Occurrit etiam apud Ludewig. tom. 1. Reliq. MSS. pag. 442. et tom. 5.
          pag. 126. Vide <ref target="CARENA2">Carena 2</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KARENA-2" rend="carpentier"><oVar>Karrena</oVar>, in Ch. ann.
          1300. apud Ludewig. tom. 11 Reliq. Mss. pag. 501. Nostri <foreign xml:lang="fro">Karesmeaulx</foreign> vocabant Dies
          Quadragesimam præcedentes, vulgo <foreign xml:lang="fro">Les jours gras, le Carnaval</foreign>. Lit. remiss. ann.
          1374. in Reg. 106. Chartoph. reg. ch. 81 : <quote xml:lang="fro">Un certain jour de Dymenche, trois
            sepmaines ou environ avant les Karesmeaulx, etc. Quaresmel</quote> vero proprie, Dies
          Martis ante Cineres, in aliis Lit. ann. 1380. ex Reg. 118. ch. 39 : <quote xml:lang="fro">Comme le jour
            que l'en dit du Quaresmel l'an de grace 1375. ou environ, ledit Jehan environ l'eure
            d'avoir soupé, se fut alé esbatre avec sa femme et autres en l'ostel d'un leur voisin,
            comme il est accoustumé au lieu d'y aler, mengier du lait à la cuillier de bois,
          etc.</quote> Aliæ ann. 1432. in Reg. 175. ch. 199 : <quote xml:lang="fro">Comme le Mardi
            <num>xxiiij<hi rend="sup">c</hi>.</num> jour de Février derrainement passé, jour des Quaresmeaux, ouquel
            jour des Qaaresmeaux, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARF" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARF-1"><form rend="b">KARF</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Testa figuli, secundum Avicennam</foreign>. Glossar. medic. Ms. Simon.
          Januens. ex Cod. reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARFOS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARFOS-1"><form rend="b">KARFOS</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Vespertilio</foreign>, in eod. Glossar.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARIAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARIAGIUM-1"><form rend="b">KARIAGIUM</form>, Vectura cum carro, servitutis species. Litteræ Balduini Abbat. Ursicampi ann.
          1203. ex Tabular. Compend. : <quote xml:lang="lat">Moverunt calumpniam super Kariagio bladi quod singulis
            annis reponitur in grangia de Marolio, quod videlicet Kariagium exigebatur a Canonicis
            pro quibusdam terris, quas de dominio S. Cornelii tenere noscuntur.</quote> Vide
            <ref target="CARIAGIUM1-2">Cariagium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARIDA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARIDA-1"><form rend="b">KARIDA</form>, Vecturæ onus, ut videtur. Charta ann. 996. tom. 1. Hist. Trevir. Joan. Nic. ab
            <foreign xml:lang="lat">Hontheim</foreign> pag. 335. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Ut omni anno mihi dentur duæ Karidæ vini ante
            festivitatem S. Martini.</quote> Vide <ref target="CARREDA">Carreda</ref>. Nisi dolii genus putes, quod
            <foreign xml:lang="lat">Karisel</foreign> nuncupatur, in Charta Phil. VI. ann. 1339. ex Reg. B. 2. Cam. Comput.
          Paris. fol. 114. r°. : <quote xml:lang="fro">Item sur chascun Karisel de gondale, contenans cent loz,
            trois deniers du vendeur.</quote> Vide <ref target="CARRADA">Carrada</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARIGA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARIGA-1"><form rend="b">KARIGA</form>, pro Carica, Gall. <foreign xml:lang="fro">Figue grasse</foreign>. Dipl. Chilper. II. ann. 716. tom. 4.
          Collect. Histor. Franc. pag. 694 : <quote xml:lang="lat">Karigas libras</quote> 100,
        <foreign xml:lang="lat">etc</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARINSIA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KARINSIA-1"><form rend="b">KARINSIA</form>. Contractus Navigii Dom. Regis cum Venetis ann. 1268. tom. 5. Hist. Franc. pag.
          435 : <quote xml:lang="lat">Et uno puero pro custodia equi, et pro viandia, et Karinsiis suis portandis,
            etc.</quote> Puto legendum <foreign xml:lang="lat">garnisiis</foreign>. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARINUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARINUM-1"><form rend="b">KARINUM</form>, an Via publica, per quam carri transeunt ? Charta ann. 1162. ex Chartul. Thenol.
          fol. 25. v° : <quote xml:lang="lat">Et <pb n="487"/>
            <cb n="487a"/> de fonte usque ad fontem juxta Karinum, ubi fossatum
        terminatur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARIONS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARIONS-1"><form rend="b">KARIONS</form>, vox vulgaris, Jus carro ducendi. Vide <ref target="CARIO">Cario</ref>. Charta ann. 1255. ex
          Tabul. S. Autberti Camerac. : <quote xml:lang="lat">Werpiverunt bene et legitime ecclesiæ S. Autberti jus
            bigandi, quod vulgariter appellatur Karions.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARISMA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARISMA-1"><form rend="b">KARISMA</form>, Præstantia, benignitas, Græce <foreign xml:lang="grc">χάρισμα</foreign>, donum,
          gratia, munificentia. Egidius Parisiensis MS. lib. 1. Karolini : <quote xml:lang="lat">
            <l>Gratia, quæ nulli plus affluit, addidit usum</l>
            <l>Nominis, et Karolo fecere Karismata nomen.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARISTARE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARISTARE-1"><form rend="b">KARISTARE</form>, <form rend="sc">Karitare</form>. Papias MS. Bituric. : <gloss><oVar>Karitat</oVar> proprie, alloquitur
            plebem.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARITAS1" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARITAS1-1"><form rend="b"><num>1.</num> KARITAS</form>, Extraordinaria refectio ; est etiam mensura vini. Charta Christiani Archiep.
          Mogunt. ann. 1168. tom. 2. Rer. Mogunt. pag. 753 : <quote xml:lang="lat">Pro obitu predicte matrone
            Godelindis et patris sui Madelbodonis... singulis annis in singulis singulorum
            anniversariis, pro salute animarum, Fratribus quatuor uncie denariorum solvantur ad
            refectionem illam, que Karitas in eodem claustro appellatur.</quote> Consuetudines
          Solemniac. MSS. : <quote xml:lang="lat">In festo S. Tillonis... et ad cenam nebul. et oblatas et tria
            ova, et ad collationem Karitatem de vino bono.</quote> Vide <ref target="CARITAS03">Caritas
        3</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARITAS2" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARITAS2-1"><form rend="b"><num>2.</num> KARITAS</form>. Sacrum sodalitium. Vide supra <ref target="CARITAS12">Caritas 12</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARLE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARLE-1"><form rend="b">KARLE</form>, Homo simpliciter, et pro famulo. Inde Saxonibus <foreign xml:lang="lat">Buscarlus</foreign>, homo nauticus :
            <foreign xml:lang="lat">Huscarlus,</foreign> homo domesticus, famulus. Sane <hi rend="i">Kearle</hi> etiam hodie
          accipitur ab Alamannis de homine probo, bono, utili, strenuo, ut notat Goldastus ad
          Eckehardi jun. cap. 1. Carolumque inde dici opinatur : et pro homine simpliciter in Suecia
          et Saxonia, ut observavit Flacius Illyricus Præfat. in Otfridum Wissenburgensem. Hæc
          Spelmannus. Vide <ref target="CEORLUS">Ceorlus</ref>, <add rend="henschel">et Graff. Thesaur. Ling. Franc. tom. 4. col. 492.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARLENSES" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARLENSES-1"><form rend="b">KARLENSES</form>, Secunda stirps Regum Franciæ. Epistola Willelmi Abb. Monast. Andrens. tom. 9.
          Spicileg. Acher. pag. 338 : <quote xml:lang="lat">In 2. libro Reges descriptos Karlenses
          appellat.</quote> Vide <ref target="KAROLINGI">Karolingi</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARLOTUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARLOTUS-1"><form rend="b">KARLOTUS</form>, diminut. a <foreign xml:lang="lat">Karolus</foreign> ; quomodo a <foreign xml:lang="fro">Charles, Charlot</foreign> dicimus. Lit. ann.
          1294. quibus Phil. Pulc. regem Angl. ad curiam vocat, in Reg. sign. <foreign xml:lang="lat">Pater</foreign> Cam.
          Comput. Paris. fol. 325. r°. : <quote xml:lang="lat">Dicentes <note>(ministri regis Angliæ)</note> hoc
            facimus in despectum regis Francorum et Karloti fratris sui.</quote> Vide
          <ref target="KARLE">Karle</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARMET" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARMET-1"><form rend="b">KARMET</form>, Pondus quoddam. Vide supra <ref target="CARMET">Carmet</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARNEUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARNEUS-1"><form rend="b">KARNEUS</form>, Pinna muri, Gallis, <foreign xml:lang="lat">Carneau</foreign>. Vide <ref target="QUARNELLUS">Quarnellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAROLA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAROLA-1"><form rend="b">KAROLA</form>, Clathrus, Gallice <foreign xml:lang="fro">Grille</foreign>. Vide supra <ref target="CAROLA1">Carola 1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAROLINGI" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KAROLINGI-1"><form rend="b">KAROLINGI</form>, dicti a Germanis Reges Francorum a Carolo Martello et Carolo M. genus ducentes.
          Ita Lotharius Ludovici Ultramarini filius, <foreign xml:lang="lat">Karolingorum Rex</foreign> dicitur apud Ditmarum
          lib. 3. cap. 6. <add rend="henschel">Non reges sed populus
            Francorum occidentalium. <foreign xml:lang="lat">Karelingorum</foreign> legit Lappenb. ap. Ditmarum. Widukindus
            lib. 1. cap. 29 : <quote xml:lang="lat">Concertatio regibus Karolorum et orientalium Francorum super
              regno Lotharii.</quote> Ita Gallia passim dicitur scriptoribus secul. <num>ix</num> et
              <num>x.</num>
            <foreign xml:lang="lat">Karoli regnum</foreign>, scilicet Calvi, qui in divisione filiorum Ludov. Pii eam partem
            regni paterni obtinuerat, ut Lotharius Lotharingiam.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAROPOTUS" rend="favre">

        <dictScrap xml:id="KAROPOTUS-1"><form rend="b">KAROPOTUS</form>. Glaucus : <quote xml:lang="lat">Cum minime sint glauci, grece dicti
              <oVar>Karopoti</oVar>
            <cb n="487b"/> (oculi) insanie et dementie ascribuntur.</quote> (B. N. Ms. Lat. 16089, f. <num>103<hi rend="sup">b</hi>.</num>) - Oculi <oVar>Karopoti</oVar>. (Ibid. f.
          <num>107<hi rend="sup">d</hi>.</num>) - Oculi emicantes
            <oVar>Karopoti</oVar>. (Ibid. f. <num>108<hi rend="sup">a</hi>.</num>)</dictScrap>
        
      </entry>
      <entry xml:id="KARPIE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KARPIE-1"><form rend="b">KARPIE</form>. Vitæ Abbatum S. Albani. pag. 32 : <quote xml:lang="lat">Minutis autem, qui de sua consuetudine
            pastillis carneis vescebantur, esus subtraxit inordinatos, et pro carne, de allece et
            liborum cedullis <note>(eduliis)</note> congestum quoddam serculum (cujus solum nomen
            remansit) ipsis in communi cumulavit, quod more Normannorum Karpie, quasi Karempie
            sophistice nominavit.</quote> Hæret hic Vatsius, cui nihil occurrit de vocis notione :
          quam quidam sic interpretantur, ut sit minutal Cyprinum, <foreign xml:lang="lat">hachis de carpe</foreign>, nam
          pastillos in posterum de <foreign xml:lang="lat">halece</foreign>, ac proinde de piscibus dari minutis statuit Abbas.
          Addit auctor, quasi <foreign xml:lang="lat">Karempie</foreign>, ubi nescio an non alludat ad <foreign xml:lang="lat">quadragesimale</foreign>
          edulium. Sed hæc meræ sunt conjecturæ. Idem porro quod <foreign xml:lang="lat">Carpeia</foreign>, de qua voce
        supra.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRALE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARRALE-1"><form rend="b">KARRALE</form>, Vectura, plaustrum. Fori Bigorrenses art. 14 : <quote xml:lang="lat">Liberi pacem habeant, et
            ter in anno in Karrali Comitali radant.</quote> Translatio S. Savini Mart. :
            <quote xml:lang="lat">Ducilis a fundo Karralis egressus in terram nemine considerante
          prosiliit.</quote> Vide <ref target="CARREDA">Carreda</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRATA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARRATA-1"><form rend="b">KARRATA</form>. Vide in <ref target="CARRADA-1">Carrado</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARREAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARREAGIUM-1"><form rend="b">KARREAGIUM</form>. Idem quod <ref target="KARIAGIUM">Kariagium</ref>. Charta Henrici II. Regis Angliæ apud <foreign xml:lang="lat">Madox</foreign>
          Formul. Angl. pag. 47 : <quote xml:lang="lat">Quare volo et firmiter præcipio quod... habeant terras
            illas.... cum libertate et quietantia de exercitibus... et de Karreagio, siris et
            hundredis, etc.</quote> Vide <ref target="CARIAGIUM1-2">Cariagium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRENA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARRENA-1"><form rend="b">KARRENA</form>. Vide supra <ref target="KARENA">Karena</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRIGIUM" rend="favre">
        <dictScrap xml:id="KARRIGIUM-1"><form rend="b">KARRIGIUM</form>. Ut <form rend="sc">Carrigium</form> 2 : <quote xml:lang="lat">Quatuor denarios ad
            messiones et receptum et quatuor denarios pro <oVar>Karrigio</oVar> et per oblias ad
            kalendas <num>iiii.</num></quote> (Cartular. Conchar. Ruthen. p. 296, XI.
            sæc.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRINA1" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KARRINA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> KARRINA</form>, ut <foreign xml:lang="lat">Karena</foreign>. Vide <ref target="CARENA2">Carena 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRINA2" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARRINA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> KARRINA</form>, Convicium, objurgatio, exprobatio. Eckeardus Jun. in Casib. S. Galli cap. 13 :
            <quote xml:lang="fro">Necis tuæ reus Karrinas tot ferre non potero.</quote> Balbus Cathol. :
            <quote xml:lang="lat">Carinare, arguere, convitiare, illudere.</quote> Hæc Spelmannus. Vide <ref target="CARINA1">Carina
            1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRITO" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARRITO-1"><form rend="b">KARRITO</form>, Qui carrum ducit. Vide supra in <ref target="CARRITO">Carrito</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRNEL" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARRNEL-1"><form rend="b">KARRNEL</form>, Pinna muri. Vide <ref target="QUARNELLUS">Quarnellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRUGA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARRUGA-1"><form rend="b">KARRUGA</form>, Aratrum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Charrue</foreign>. Charta ann. 1229. in Chartul. Aremar. ch. 31 :
            <quote xml:lang="lat">Notum facimus..... quod nobilis vir Erardus de Chacia.... omnes terras
            communitatis, quas nos et homines nostri ad nostras Karrugas tenebamus, nobis
          concessit.</quote> Hinc <foreign xml:lang="fro">Kéruier</foreign>, qui aratro terram colit. Redit. comital. Namurc.
          ann. 1289. ex Reg. sign. <foreign xml:lang="fro">Le papier aux aysselles</foreign> in Cam. Comput. insul. fol. 25.
          v°. : <quote xml:lang="fro">Encor i a li cuens le stokaige, de chascun Kéruier, ij. den. et de chascun
            manovrier j. den. a Noiel.</quote> Vide <ref target="CARRUCA3">Carruca 3</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARRUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARRUS-1"><form rend="b">KARRUS</form>, Currus, plaustrum, Gallis, <foreign xml:lang="fro">Chariot</foreign>. Charta. ann. 1110. ex Tabul.
          Floriac. : <quote xml:lang="lat">Dimisit Abbati Floriacensi omnes malas consuetudines quas usurparat,
            videlicet talliam denariorum, raptum, incendium.... vaccam de Karro, tripedicam,
          etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARTICIUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KARTICIUM-1"><form rend="b">KARTICIUM <seg>Privilegium</seg></form>, Quod <hi rend="i">Chartæ</hi> seu scripto mandatum est, in Charta Gerardi episc. Camerac.
          ann. 1083. ex Tabul. S. Autberti.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARTRA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARTRA-1"><form rend="b">KARTRA</form>, Charta. Tabularium S. Petri de Cella-Froini : <quote xml:lang="lat">Signum Henrico Rege,
            Gauffredus Comite civitate Engolisma...<cb n="487c"/> Bernardus Sacerdos qui fecit
            scribere ista Kartra.</quote> Vide <ref target="CHARTA1-8">Charta</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARUCHATA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARUCHATA-1"><form rend="b">KARUCHATA</form>, Modus agri. Charta apud <foreign xml:lang="lat">Madox</foreign> Formul. Anglic. pag. 50 : <quote xml:lang="lat">Sciatis me
            concessisse.... scilicet illam Karuchatam terræ quam idem Gilebertus tenuit die illa qua
            pater meus R. fuit vivus et mortuus.</quote> Vide <ref target="CARRUCATA-4">Carucata</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KARXABET" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KARXABET-1"><form rend="b">KARXABET</form>, <foreign xml:lang="lat">Amat, osculatur, amplectitur</foreign>. Papias MS. Bituric.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAS-1"><form rend="b">KAS</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Lactuca</foreign>. Glossar. medic. MS. Simon. Januens. ex Cod. reg.
        6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KASAB" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KASAB-1"><form rend="b">KASAB</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Arundo, canna</foreign>, in eod. Glossar.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KASAETUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KASAETUS-1"><form rend="b">KASAETUS</form>, Pirata ; si tamen non est nomen proprium. Charta ann. 1243. tom. 4. Cod. Ital.
          diplom. col. 1571 : <quote xml:lang="lat">Tenentur sub debito juramenti facere vivam guerram de sanguine
            et foco omnibus Kasaetis et deprædatoribus maris, et specialiter
        Jadertinis.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KASKERIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KASKERIA-1"><form rend="b">KASKERIA</form>, ut supra <ref target="GASCHERIA">Gascheria</ref>. Charta ann. 1244. ex Tabul. S. Autberti Camerac. :
            <quote xml:lang="lat">Salvis.... redemptionibus ipsius ecclesiæ ad martium et
        Kaskeriam.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KASKETTUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KASKETTUM-1"><form rend="b">KASKETTUM</form>, Mendose pro <foreign xml:lang="lat">Baskettum</foreign> ; Anglis enim <foreign xml:lang="lat">Basket</foreign> est Sporta, cophinus,
          corbis, canistrum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Panier, Corbeille</foreign>. Mandatum Eduardi IV. Regis Angliæ ann.
          1461. apud Rymer. tom. 11. pag. 481 : <quote xml:lang="lat">Cum... auro... bogeis, manticis, Kaskettis,
            fardellis, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KASTVOGT" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KASTVOGT-1"><form rend="b">KASTVOGT</form>, Castri tutor, idem qui <foreign xml:lang="lat">Advocatus</foreign>. Vide in <ref target="ADVOCATI">Advocati</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATABULUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KATABULUM-1"><form rend="b">KATABULUM</form>, Fossa. Vide <ref target="CATABULUM">Catabulum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATAPAN" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KATAPAN-1"><form rend="b">KATAPAN</form>, Præses, Præfectus provinciæ vel civitatis. Vide <ref target="CATAPANUS">Catapanus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATELCOSTE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KATELCOSTE-1"><form rend="b">KATELCOSTE</form>. Wildebrandus ab Oldenborg. in Itiner. Terræ sanctæ, ubi de Armeniis :
            <quote xml:lang="lat">Specialem habent Papam, quem ipsi sua lingua Katelcoste appellant.</quote> Ubi
          legendum indubie <foreign xml:lang="lat">Katolich</foreign>, uti monet D. Cangius in voce
        <ref cRef="CATHOLICUS">Catholicus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATHEDRATICUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KATHEDRATICUM-1"><form rend="b">KATHEDRATICUM</form>, Pensio, quæ Episcopo ab Ecclesiis quotannis exsolvitur in signum subjectionis.
          Vide <ref target="CATHEDRATICUM">Cathedraticum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATHERANI" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KATHERANI-1"><form rend="b">KATHERANI</form>. Statuta Roberti II. Regis Scotiæ cap. 16 : <quote xml:lang="lat">Qui transierint ut Katherani,
            comedendo patriam, et consumendo bona Comitatuum, et capiendo per vim et violentiam bona
            et victualia, etc.</quote> Ubi loci Skeneus annotat, <foreign xml:lang="lat">Katheranos</foreign>, Hybernis
          nuncupari, montanos Hybernos, qui in inferiores partes Regni Scotiæ descendere soliti,
          prædas agebant, et incolis, eorumque bonis vim inferebant. Hodie vulgo dicuntur
            <foreign xml:lang="fro">Sorners, Sojorners</foreign>. <add rend="benedictin">Vide
              <ref target="KERNYS">Kernys</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATIMIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KATIMIA-1"><form rend="b">KATIMIA</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice est idem quod Græce vocatur Kadimia, Latine vero vulgariter Calmitia
            seu lapis calaminaris, quo æs tangitur et in auricalcum vertitur</foreign>. Glossar. medic.
          MS. Simon. Januens. ex Cod. reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATOPAPA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KATOPAPA-1"><form rend="b">KATOPAPA</form>, f. pro <foreign xml:lang="lat">Cacopapa</foreign>, Malus Papa, a Græco <foreign xml:lang="grc">ϰαϰός</foreign>, malus, ut notant docti Editores ad vit. B. Vict. III. PP. tom. 5. Sept.
          pag. 431. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Viginti milia hominum et eo amplius in diversis regionibus,
            Katopapa Guiberto cooperante, cæsa sunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KATRICOLATUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KATRICOLATUM-1"><form rend="b">KATRICOLATUM</form>, Repagulum ferreum in modum cratis, Gall. <foreign xml:lang="fro">Grille</foreign>. De S. Attone Episc. tom.
          5. Maii pag. 199 : <quote xml:lang="lat">Et fuit missum et depositum <note>(corpus)</note> in quadam
            capsa Katricolata de ferro, ita quod a cuncta gente clare videri poterat.... Et sequenti
            die missum et positum fuit in sacristia Operæ suprascriptæ, et ibi retentum fuit, donec
            factum fuit quoddam <pb n="488"/>
            <cb n="488a"/> Katricolatum juxta capellam Sancti suprascripti.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAVALLUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAVALLUS-1"><form rend="b">KAVALLUS</form>, Equus. Instrum. ann. 873. apud Mabill. Diplom. pag. 543 : <quote xml:lang="lat">Probter vinos,
            et annonas, argentum, mulo et Kavallos, vel vestimenta, quod præstavit.</quote> Vide
            <ref target="CABALLUS">Caballus</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAVALLUS-2" rend="carpentier">Occurrit præterea in
          Charta ann. 1036. inter Probat. tom. 2. Hist. Occit. col. 198. Inde, ni fallor,
            <foreign xml:lang="fro">Kauwélerie</foreign>, Tributum, quod pro servitio cum equis debito exigitur, in Charta ann.
          1286. ex Chartul. Namurc. Cam. Comput. Insul. fol. 42. v°. : <quote xml:lang="fro">Les Kauwéleries, les
            souméleries et les barescep, dont je avoie les reliés et les quatre deniers de
          orloefs.</quote> Vide <ref cRef="CABALLARIA">Caballaria</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAVATICUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KAVATICUM-1"><form rend="b">KAVATICUM</form>, Census capitalis, Gall. <foreign xml:lang="fro">Chevage</foreign>. Codex MS. Irminonis Abb. Sangerman. fol.
          19 : <quote xml:lang="lat">Tempore donni Walonis Abbatis fuerunt duo fratres in Antoniaco villa, quorum
            unus major noster erat, nomine Gunfredus, alter vero Fulbertus, qui gloriabantur se esse
            nobiles, quos adquisivit donnus Walo Abbas, dicens eos esse servos S. Germani et faciens
            eis reddere Kavaticum.</quote> Vide <ref target="CAPITALE5">Capitale 5</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAVATICUM-2" rend="carpentier">Ejusdem originis est vox
            <foreign xml:lang="fro">Kavecheul</foreign>, Cervical, vulgo <foreign xml:lang="fro">Oreiller, traversin</foreign>. Pedag. <foreign xml:lang="lat">de Cappi</foreign> in
          Chartul. 21. Corb. fol. 345. v°. : <quote xml:lang="fro">Une keute et ung Kavecheul doivent vj.
          den.</quote> Vide <ref target="CAPITALE1">Capitale 1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAVILLA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAVILLA-1"><form rend="b">KAVILLA</form>, Clavus ligneus vel ferreus, Gall. <foreign xml:lang="fro">Cheville</foreign>. Comput. fabr. S. Petri Insul.
          ann. 1366 : <quote xml:lang="lat">Item pro quadam rondella ferrea et Kavilla ejusdem, etc.</quote> Hinc
            <foreign xml:lang="fro">Kevillier</foreign>, pro <foreign xml:lang="fro">Cheviller</foreign>, Clavis figere, in Vita J. C. MS.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAURSUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KAURSUS-1"><form rend="b">KAURSUS</form>, <foreign xml:lang="lat">Brusato</foreign>, in Glossar. Lat. Ital. MS.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KAYS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KAYS-1"><form rend="b">KAYS</form>, <foreign xml:lang="lat">Cancelli</foreign>. Ita Glossæ MSS.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KAYS-2" rend="carpentier">Hinc, ut opinor, <foreign xml:lang="fro">Keste</foreign>,
          Clathrus, vulgo <foreign xml:lang="fro">Grille</foreign>. Charta ann. 1281. in Chartul. Mont. S. Mart. part. 7. fol.
          124. r°. col. 1 : <quote xml:lang="fro">Consent ke li abbés et li couvens... pussent... faire nouviaus
            cliiers,... nouvelles Kestes, etc.</quote> Alia Galt. <foreign xml:lang="fro">d'Estrommel</foreign> ann. 1308. in
          Reg. 72. Chartoph. reg. ch. 309 : <quote xml:lang="fro">Pouront avoir lidiz religieus <note>(du Mont S.
              Martin)</note> dessouz ledit moulin un clier et une Keste, pour retenir le poisson,
            qui là pouroit kair.</quote> Vide supra <ref target="KAIA">Kaia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KE-1"><form rend="b">KE</form>, Quod, Gall. <foreign xml:lang="fro">Que</foreign>. Chartarium Ecclesiæ Auxitanæ : <quote xml:lang="lat">Dixit quia jam non
            faceret Ke forcia facta habebat ad patrem Ezguilem. Et judicaverunt Guilem-Garcias de
            Sancta Christina, Efortlub Deciun. et Garciabrasc de la Nux Ke quale pactum Guilem
            Airemon factum habebat cum Austendo Archiepiscopo.</quote>
          <add rend="carpentier">Pro Gallico <foreign xml:lang="fro">Que</foreign> etiam occurrit
            in Consil. Petri de Font. pag. 77. et alibi passim.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEAFICIUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KEAFICIUM-1"><form rend="b">KEAFICIUM</form>. Vide supra <ref target="KAFICIUM">Kaficium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KECHRES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KECHRES-1"><form rend="b">KECHRES</form> vel <form rend="sc">Kethres</form>. Charta ann. 1225. in Chartul. eccl. Glasguens. ex Cod. reg.
          5540. fol. 70. r°. : <quote xml:lang="lat">Corredum ad opus servientum suorum, qui Kethres nuncupantur, a
            clericis non exiget memoratis. Kechres,</quote> in Ch. ann. 1226. ibid. fol. 90. r°.
          Anglis <foreign xml:lang="lat">Kitchin</foreign> culinam sonat ; unde fortean <ref target="KETHRES">Kethres</ref>, famuli
        coquinarii.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEIMINUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEIMINUS-1"><form rend="b">KEIMINUS</form>, Via, iter, in Charta ann. 1283. ex Chartul. S. Vandreg. tom. 1. pag.
        132.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEKENGI" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KEKENGI-1"><form rend="b">KEKENGI</form>, <foreign xml:lang="lat">Arabice, Species solatri proferens granum rubicundum simile ceraso, in vesica
            inclusum, citrina in colore, quare a multis vesicaria vocatur</foreign>. Glossar. medic. MS.
          Simon. Januens. ex Cod. reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KELCHEN" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KELCHEN-1"><form rend="b">KELCHEN</form>. Vide <ref target="KELCHYN">Kelchyn</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KELCHYN" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KELCHYN-1"><form rend="b">KELCHYN</form>. Triplex apud Scotos occisori<cb n="488b"/> mulcta imponebatur, <foreign xml:lang="fro">le Cro, le
            Galnes</foreign>, et <foreign xml:lang="fro">le Kelchyn</foreign>. De duabus prioribus diximus suis locis. De
          <name>Kelchyn</name> agit Regiam Majestatem lib. 4. cap. 38 : <quote xml:lang="lat">Kelchyn unius Comitis est
            sexaginta sex et duæ partes unius vaccæ. Item le Kalchyn filii Comitis aut Thani et 44.
            vaccæ et 21. denarii et 2. partes unius obuli. Item le Kelchyn filii Thani est minor per
            quartam partem quam patris sui, et sunt 30. vaccæ, et 11. denarii, et tertia pars obuli.
            Rusticus nihil habet de Kelchyn. Item si uxor liberi hominis sit occisa, vir suus
            habebit le Kelchyn, et parentes ejus habeant le Cro, et le Galnes. Item si uxor rustici
            sit occisa, dominus ipsius terræ, in qua manet, habebit le Kelchyn, et parentes ejus le
            Cro et le Galnes.</quote> Quæ sit vocis <hi rend="i">Kelchyn, Kelchen</hi>, vel <foreign xml:lang="gmh">Kelten</foreign>,
          (varie enim scribitur) significatio aut derivatio, non satis scio, ait Skenæus. Id
          constat, <oVar>Kelchyn</oVar> longe minorem esse mulctam, quam <foreign xml:lang="fro">le Cro</foreign>, ex cap. 36. nam
            <foreign xml:lang="fro">le Cro</foreign> Comitis <foreign xml:lang="lat">est 140. vaccæ, tres oræ pro vacca. Item le Cro filii unius
            Comitis vel Thani, est centum vaccæ</foreign> ; et sic de cæteris. <oVar>Kelchyn</oVar> vero hic
          minor est mulcta, quæ interdum domino, interdum parentibus penditur.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KELEDEI" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KELEDEI-1"><form rend="b">KELEDEI</form>, <add rend="benedictin">Monachi apud veteres Scotos sic
            dicti.</add> Vide <ref target="COLIDEI">Colidei</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KELTEN" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KELTEN-1"><form rend="b">KELTEN</form>. Vide <ref target="KELCHYN">Kelchyn</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEMAT" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KEMAT-1"><form rend="b">KEMAT</form>, Centuria, vox Cambrica seu Wallica in Legibus Hoeli Boni Regis Walliæ in Præfat.
            <add rend="benedictin">Melius forte <foreign xml:lang="lat">Kentat</foreign>, a <hi rend="i">Cant</hi> centum,
            Gall. <foreign xml:lang="fro">Centaine</foreign>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEMBELN" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KEMBELN-1"><form rend="b">KEMBELN</form>. Gloss. Cæsar. Heisterbac. in Reg. Prum. tom. 1. Hist. Trevir. Joan. Nic. ab
            <foreign xml:lang="lat">Hontheim</foreign> pag. 671. col. 1 : <quote xml:lang="lat">cc. geren seu Kembeln, quibus venna
          paratur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEMINUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEMINUS-1"><form rend="b">KEMINUS</form>, <form rend="sc">Keminum</form>, Via, iter, Picardis nostris <foreign xml:lang="lat">Kemin</foreign>. Scacarium S.
          Michaelis apud Falesiam ann. 1207. Lib. S. Justi fol. 13. apud D. <foreign xml:lang="fro">Brussel</foreign> de Usu
          feud. tom. 1. pag. 603 : <quote xml:lang="lat">Judicatum est quod Callot Judæus poterit sequi Abraham
            Judæum, per duellum de Kemino.</quote> Charta ann. 1258. ex Tabul. B. M. de Bono-nuntio
          Rotomag. : <quote xml:lang="lat">Terra aboutante de uno Kemino ad aliud Keminum.</quote> Vide
            <ref cRef="CAMINUS">Caminus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEMROD" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEMROD-1"><form rend="b">KEMROD</form>, Præstationis genus. Vox Armorica. Chartularium Kemperleg. : <quote xml:lang="lat">De hoc autem
            quod dicitur Kemrod, quod ipse, ut dicebat, non debebat reddere : statutum est ut
            quolibet anno de unoquoque ciato mellis sex nummos reddat..... cum quatuor insuper
            nummis et uno obolo, pro eo quod dicitur Kemrod.</quote> Vide
        <ref target="KEVROD">Kevrod</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERATES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KERATES-1"><form rend="b">KERATES</form>, <foreign xml:lang="lat">Pondus sumptum a semine xilocaratæ, et secundum Avicennam ponderans grana
            ordei quatuor</foreign>. Glossar. medic. MS. Simon. Januens. ex Cod. reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERECHET" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERECHET-1"><form rend="b">KERECHET</form>, Avis aquatica, ut videtur, quam Galli <foreign xml:lang="fro">Crecelle</foreign> vocant. Thwroczius 1. part.
          Chron. Hungar. cap. 5 : <quote xml:lang="lat">Aves Legisfalck, quæ, vulgo Kerechet vocantur, pullos
            generare posuerunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERELARE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERELARE-1"><form rend="b">KERELARE</form>, Causam, litem coram judice intentare. Chartarium Ecclesiæ Auxitanæ : <quote xml:lang="lat">Venit
            Ezguilem et clamavit et Kerelavit ad Geraldum Comitem.</quote> Vide
          <ref target="QUERELARE">Querelare</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERHERE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KERHERE-1"><form rend="b">KERHERE</form>. In Bundello Eschaet. de anno 3. Edw. I. n. 29. sic legitur : <quote xml:lang="lat">Inquisitio et
            extenta terrarum et tenementorum, quæ fuerunt Roberti de Montealto nuper defuncti, in
            Rising in Norff. facta die Lunæ in crastino S. Fidis virginis, videlicet regni Regis
            Edwardi tertio..... Item de quadam consuetudine, quæ vocatur Kerhere, ad festum S.
            Michaelis, 12. <cb n="488c"/> denar.</quote> ubi forte vox hæc <foreign xml:lang="lat">carreriam</foreign>, seu
          viam sonat, ita ut idem sit quod <foreign xml:lang="fro">droit de chaucée</foreign>, apud nos. <add rend="benedictin">Quid si a verbo <foreign xml:lang="lat">quærere</foreign>, quod scilicet hæc Consuetudo ostiatim
              colligeretur.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERKA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KERKA-1"><form rend="b">KERKA</form>, Onus, ex Gall. <foreign xml:lang="fro">Charge</foreign>, Hisp. <foreign xml:lang="lat">Cargo</foreign>. Theloneum Mon. S. Bertini :
            <quote xml:lang="lat">Kerka Bersil, dabit 4. den. dimidia Kerka 2. den... Kerka piperis, 4. den.
          etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KERKA-2" rend="carpentier">Nostris, <foreign xml:lang="lat">Kerke</foreign>. Charta
          Phil. comit. Fland. ann. 1163. in Chartul. 1. Fland. ch. 325. ex Cam. Comput. Insul. :
            <quote xml:lang="lat">De Kerka piperis, iiij. denarios. De Kerka aluni, iiij. den. De Kerka brisilli,
            iiij. den. etc. Par tele Kierke et tel condition, etc.</quote> in Lit. Florent. Hannon.
          ann. 1287. apud Marten. tom. 1. Anecd. col. 1229. <oVar>Kierkié</oVar>, de agro culto, quasi
          fructibus onusto, in Charta ann. 1275. ex Tabul. eccl. Camerac. : <quote xml:lang="fro">Doivent cil
            Jehans de le Tour et Liegars se femme et leur hoir prendre et avoir ces dix livrées de
            rente au Paresis par an paisiulment y tieres devant dites, soient vuides u
          Kierkiés.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERKEBODE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KERKEBODE-1"><form rend="b">KERKEBODE</form>, Ecclesiæ fundus ; Flandris enim <foreign xml:lang="lat">Kerk</foreign>, ecclesia, et <hi rend="i">Boden</hi>, fundus,
          latifundium. Vide <ref target="BODA">Boda</ref>. Charta Balduini Fland. march. ann. 1119. in Chartul. S.
          Bert. pag. 181 : <quote xml:lang="lat">Sic tamen ut ubi hospites comitis, qui super vaccarias et
            berquarias ejus manent, per Kerkebode ierint, ibi quoque hospites S. Bertini
          eant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERKEMAGISTER" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERKEMAGISTER-1"><form rend="b">KERKEMAGISTER</form>, Quasi Magister Ecclesiæ ; Belgis enim <foreign xml:lang="lat">Kerck</foreign> Ecclesia, unde ipsis
            <foreign xml:lang="lat">Kerck-meester</foreign>, Ædituus, Gall. <foreign xml:lang="fro">Marguillier</foreign>. Litteræ ann. 1270. ex Archivo
          Audomarensi : <quote xml:lang="lat">Cum diu habita esset quæstio... Curatum de Lampernelle ex una parte
            et Kerkemagistros et parrochianos dicti loci ex altera, super quadam domo sita in solo
            sacerdotali.... in quibus domo et appendiciis ipsi Kerkemagistri et parrochiani
            asserebant se pro parte jus habere.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERKEMANIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERKEMANIA-1"><form rend="b">KERKEMANIA</form>, Fixio limitum in agris. Vide <ref target="CIRCAMANARIA">Circamanaria</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERKERIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERKERIA-1"><form rend="b">KERKERIA</form>, <form rend="sc">Kerrida</form>, Ecclesia, parochia, a Germ. <foreign xml:lang="lat">Kerck</foreign>. Charta Roberti
          Leodiensis Episc. : <quote xml:lang="lat">Abbas S. Remigii cadente vel decedente investito loci ad
            Kerkidam de Mersne, præsentet investitum, ubi de jure et consuetudine fuerit
            præsentandum, cui quidem investito de bonis ipsis Kerkeriæ ad valorem viginti marcarum
            Leodiensium dicti Abbas et Conventus assignabunt.</quote> Charta Hugonis Cardinalis :
            <quote xml:lang="lat">Cedente vel decedente investito parochia loci præscripti, quæ Kerkeria in
            partibus vulgariter appellatur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERMESINUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERMESINUS-1"><form rend="b">KERMESINUS <seg>Color</seg></form>, Purpureus lucidior. Vide <ref target="CRAMESINUM">Cramesinum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERMISSE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KERMISSE-1"><form rend="b">KERMISSE</form>, Nundinæ, Fland. <foreign xml:lang="lat">Kermis</foreign>, a <foreign xml:lang="lat">Kerk</foreign>, ecclesia, et <foreign xml:lang="lat">Missa</foreign>, quo
          nomine appellari nundinas, quod in festis principalibus indici et celebrari soleant,
          observatur in <foreign xml:lang="lat">Missa 4.</foreign> Bulla Honor. PP. III. ann. 1219. in Suppl. ad Miræum pag.
          82. 1 : <quote xml:lang="lat">Redditus nundinarum atque alios, qui Kermisse vocantur, vobis
            competentes... confirmamus.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERNELLARE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KERNELLARE-1"><form rend="b">KERNELLARE</form>, <add rend="benedictin">Murum pinnis seu <ref target="QUERNELARE">quernellis</ref> munire,
            Gall. <foreign xml:lang="fro">Creneler un mur</foreign>. Charta ann. 1293. apud Rymer. tom. 2. pag. 609 :
              <quote xml:lang="lat">Sciatis quod concessimus Edmundo fratri nostro quod ipse mansum suum... muro de
              petra et calce firmare et Kernellare ; et illud sic firmatum et Kernellatum tenere
              possit.</quote> Alia ann. 1306. ibid. pag. 985 : <quote xml:lang="lat">Nobis supplicaverit, ut nos
              sibi concedere velimus, quod ipse domum suam.... Kernellare, et domum illam fortem
              facere posset muris, turrellis, fossatis, etc.</quote> Vox frequens in Diplomatibus,
            quibus Rex <pb n="489"/>
            <cb n="489a"/> firmandi muniendique castellum sive ædes, privilegium
            concedit.</add> Vide <ref target="QUARNELLUS">Quarnellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERNELLUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERNELLUS-1"><form rend="b">KERNELLUS</form>, Pinna muri, Gall. <foreign xml:lang="fro">Creneau</foreign>. Computus ann. 1202. apud D. <foreign xml:lang="fro">Brussel</foreign> de
          Usu feud. tom. 2. pag. <num>cliv</num> : <quote xml:lang="lat">Et pro muro purferir et pro plumbo, et pro
            Kernellis, <num>xx.</num> l.</quote> Vide <ref target="QUARNELLUS">Quarnellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERNYS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERNYS-1"><form rend="b">KERNYS</form>, Vagi, errabundi, interprete Th. <name>Blount</name> in Nomolex. Angl. Iidem videntur
          qui supra <ref target="KATHERANI">Katherani</ref>. Charta Eduardi III. Reg. Angl. ann. 13. ejus regni :
            <quote xml:lang="lat">Nec non de illis qui dicuntur homines otiosi, et malefactoribus, qui etiam Kernys
            dicuntur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERSONARIA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KERSONARIA-1"><form rend="b">KERSONARIA</form>, Nasturtiaria area, Gall. <foreign xml:lang="fro">Cressoniere</foreign>. <add rend="carpentier">Vel potius, Palus, lacus, stagnum. Vide supra
              <ref target="CRESSONARIA">Cressonaria</ref>.</add> Charta Joiæ Dominæ <foreign xml:lang="fro">de Wallaincourt</foreign>
          ann. 1241. in Tabulario Monasterii Montis S. Martini : <quote xml:lang="lat">Molendino, sclusa, fundo,
            Kersonariis.</quote> Alia anni 1260. in Tabulario Belliloci in diœcesi Rothom. pag. 45 :
            <quote xml:lang="lat">Confirmo eleemosynam, Quersonariæ cujusdam.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KERSTRATA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KERSTRATA-1"><form rend="b">KERSTRATA</form>, Via quæ ad Ecclesiam ducit, a Belgico <foreign xml:lang="lat">Kerck</foreign>, Ecclesia, et <foreign xml:lang="lat">Strata</foreign>,
          Via. Consuetud. Furnenses ex Archivo Audomar. ann. 1240 : <quote xml:lang="lat">Qui viam Ecclesiæ, id est
            Kerstrata foderit vel artaverit et super hoc convictus fuerit per veritatem, emendabit
            Comiti 3. lib.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KETEL" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KETEL-1"><form rend="b">KETEL</form>, Cacabus, olla ferrea, aut ærea, Belgis. Theloneum Monasterii S. Audomari :
            <quote xml:lang="lat">Centum veteris metalli, 4. den. unus brotketel, 6. den. unus setrekeel, 2. den.
            unus Ketel, de 5. den. unum den.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KETHRES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KETHRES-1"><form rend="b">KETHRES</form>. Vide supra <ref target="KECHRES">Kechres</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEVERE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEVERE-1"><form rend="b">KEVERE</form>, Operculum seu vas quoddam quo lactariæ utuntur. Kennet. in Gloss. ad calcem
          Antiquit. Ambrosden. : <quote xml:lang="lat">Compotus Henrici Deye et Johannæ uxoris de exitibus et
            proventibus de Dayri... Allocantur pro novo Kevere empto <num>viii.</num> den.
          <oVar>Kevera</oVar>,</quote> in Gloss. Lipsii est Bruchus, Germanis hodie <foreign xml:lang="gmh">Kafer</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEUREN" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEUREN-1"><form rend="b">KEUREN</form>, Lex, judicium, Belgis <hi rend="i">Keuren</hi> est judicare, legem constituere. Charta ann.
          1291. apud Miræum tom. 2. pag. 876 : <quote xml:lang="lat">Leges etiam et judicia, vulgariter Keuren
            appellata, edendi, instituendi et faciendi observari, recipiendique quod inde evenerit
            usque ad summam prætaxatam.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KEUREN-2" rend="carpentier"><foreign xml:lang="lat">Communia</foreign>, ejusdem
          statuta et leges, Charta ann. 1283. ex Chartul. 1. Flandr. ch. 364. in Cam. Comput.
          Insul. : <quote xml:lang="lat">Donavi... plenam potestatem observandi sive tenendi statuta terræ Wasiæ,
            quæ vulgariter dicuntur Keure.</quote> Alia ann. 1070. ex Chartul. S. Petri Gand. Ch.
          17 : <quote xml:lang="lat">Statutiones, quæ plebeia lingua Keure vocantur, super quoslibet S. Petro
            attinentes non agat.</quote> Hinc <hi rend="i">Keurier</hi>, idem qui <foreign xml:lang="lat">Scabinus</foreign>, judex
          civilis, in Ch. Guid. Comit. Fland. ann. 1287. ex ead. Cam. Vide supra
        <ref target="CHORA">Chora</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEVROD" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KEVROD-1"><form rend="b">KEVROD</form>, Idem quod <ref target="KEMROD">Kemrod</ref>, Armoricis, præstationis genus. Tabularium
          Kemperleg. : <quote xml:lang="lat">Ego Budic frater Hoeli Comitis concedo monasterio sanctæ Crucis villam
            quæ dicitur Lesumadru, terram videlicet trium mensurarum mellis. De ipsa autem terra hic
            redditus est : scilicet terguisiaeth, Kevrod, multones, pastus,
        decima.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEYE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KEYE-1"><form rend="b">KEYE</form>, <add rend="benedictin">Operculum, clavis.</add> Vide
            <ref target="CONE">Cone</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KEYS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KEYS-1"><form rend="b">KEYS</form>. Charta Edw. III. Regis Angl. tom. 2. Monastici Angl. pag. 71 : <quote xml:lang="lat">Nolo etiam,
            quod aliquis Senescallus, Constabularius, Ballivus, Keys, sive forestarius, serviens vel
            venator,... per terras eorum venientes, ab ipsis nec ab hominibus suis pascantur.</quote>
          <cb n="489b"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KHU-KHAN" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KHU-KHAN-1"><form rend="b">KHU KHAN</form>, Creber et subitus campanæ pulsus, Gall. <foreign xml:lang="lat">Tocsin</foreign>. Chron. vetus ad ann. 1379.
          ubi de rebellione Montispess. ex Cod. reg. 9612. A. B. M. : <quote xml:lang="lat">Quod nobiliores de
            villa extraherent submersos, et universitas fundaret unam capellam sex capellanorum,
            quorum quilibet haberet quadraginta libras Turon. redditus, et in dicta capella esset
            campana, qua pulsatum fuit le Khu Khan.</quote> Huc spectare videtur vox
          <foreign xml:lang="fro">Kauclier</foreign>, mendose quidem scripta, in Stat. ann. 1355. tom. 5. Ordinat. reg. Franc.
          pag. 510. art. 8 : <quote xml:lang="fro">Quiconques fait Kauclier, quatre deniers doit.</quote> Id est,
          qui tumultum movet. Vide supra <ref target="TANQHANUM">Tanqhanum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIDELLUS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KIDELLUS-1"><form rend="b">KIDELLUS</form>, Machina piscatoria in fluminibus ad salmones, aliosque pisces intercipiendos.
            <hi rend="i">Bettles, et Weres</hi> Angli vocant. Magna Charta Joannis Regis Angl. cap. 24. apud
          Matth. Paris : <quote xml:lang="lat">Omnes Kidelli deponantur de cætero per Thamesiam, et Medeweiam, et
            per totam Angliam, nisi per costeram maris.</quote> Fleta lib. 1. cap. 20. § 40 :
            <quote xml:lang="lat">De his, qui piscantur cum Kidellis.</quote>
          <add rend="benedictin"><foreign xml:lang="lat">Et fuit seisitus de uno Kidello vocato à were, ac de
              libera piscaria in Potlok</foreign>. in Bundello Escaet. de ann. 3. Eduardi
          I.</add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KIDELLUS-2" rend="carpentier">Hinc emendandus
          <foreign xml:lang="fro">Brussel</foreign> tom. 2. de Usu feud. pag. v. art. 30. ubi <foreign xml:lang="lat">Bideli</foreign> perperam edidit ex
          Reg. S. Justi fol. 35. v°. col. 1. in quo <foreign xml:lang="lat">Kideli</foreign> legitur, ut apud Matth.
        Paris.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIDRIA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KIDRIA-1"><form rend="b">KIDRIA</form>, <foreign xml:lang="lat">Gummi cedri</foreign>, Matth. Silvatico. Vide <ref target="CEDRIA">Cedria</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIENNES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KIENNES-1"><form rend="b">KIENNES</form>, Monetæ Alemannicæ vel Leodiensis species. Lit. remiss. ann. 1382. in Reg. 121.
          Chartoph. reg. ch. 299 : <quote xml:lang="fro">En l'éveschié et ou pais du Liége acheterent d'un accort
            et d'une volonté certaine monnoie, que on appelloit Kiennes ;... ladite monnoie de
            Kiennes montans à la somme de deux cent et cinquante mars ou environ.</quote> Vide supra
            <ref target="CHIENES">Chienes</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIFERA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KIFERA-1"><form rend="b">KIFERA</form>, Charta authentica, diploma. Chron. Danic. ad ann. 1290. apud Ludewig. tom. 9.
          Reliq. MSS. pag. 161 : <quote xml:lang="lat">Eodem anno captus est archiepiscopus, et omnes gratiarum et
            privilegiorum Kiferæ vel literæ in choro Lundensis ecclesiæ combustæ
        sunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIL" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KIL-1"><form rend="b">KIL</form>, Cella, Monasterium, Hibernis. Beda Hist. Eccl. l. 5. cap. 9 : <quote xml:lang="lat">Cui erat
            composito vocabulo a cella et columba, vocatus est Kolum-Killus.</quote> Vide
        Spelman.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILIANUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KILIANUS-1"><form rend="b">KILIANUS</form>, Nota temporis, quæ in veteribus Chartis aliisque MSS. Codicibus occurrit. Charta
          Eberhardi Abb. Weissenburg. apud Fred. Schannat. Vindem. litter. pag. 13 : <quote xml:lang="lat">Emit
            quoque a Monasterio Heilsbruggen partem decimarum in Rodt prope Riebberg pro
            <num>c.</num> florenis. Anno 1375. feria 2. post Kiliani.</quote> Codex Mellicensis MS.
          libros de Imitatione Christi complectens, de quo Mabillonius Diplom. pag. 177. finitus
          dicitur <foreign xml:lang="lat">die Kiliani 34.</foreign> Forte supplendum
            <foreign xml:lang="lat">post festum S. Kiliani</foreign> : Kilianus
          enim inter Sanctos numeratur in Catalogo veteri Monasterii S. Michaelis Bambergensis ut
          testatur Schannatus ibid. pag. 51.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILINGE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KILINGE-1"><form rend="b">KILINGE</form>, Armorum genus. Statuta Equitum Theuton. art. 73. apud R. Duellium Miscel. lib. 2.
          pag. 59 : <quote xml:lang="lat">Ipse <note>(Treperarius)</note> tenetur dare Fratribus ad arma deputatis
            spallaria, wappenrock, Kilinge, phavones, wappenhersum... cingulos, et
          vestimenta.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILINNAS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KILINNAS-1"><form rend="b">KILINNAS</form>. Charta ann. 1065. apud D. Calmet. tom. 1. Hist. Lotharing. col. 461 :
            <quote xml:lang="lat">Decimam partem tam in arboribus quam de pretio porcorum, sive utilitate apium eum
            per omnia habere volumus <cb n="489c"/> atque firmamus, tam in Kilinnade, quam in sylva
            juxta curtem Stensicla.</quote> f. nomen est alicujus loci proprium.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILKET" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KILKET-1"><form rend="b">KILKET</form>, Servilis quædam solutio. Vetus Charta apud Spelmannum : <quote xml:lang="lat">Kilket, pro
            qualibet husbandrea 2. den.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILLAGIUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KILLAGIUM-1"><form rend="b">KILLAGIUM</form>, Tributum, quod pro facultate figendi in portu anchoram conceditur, a Gall.
            <foreign xml:lang="fro">Quille</foreign>, quæ est navis infima pars. Literæ Henrici IV. Regis Angliæ ann. 1409.
          apud Rymer. tom. 8. pag. 573 : <quote xml:lang="lat">Capit ibi Killagium, scilicet de qualibet navi cum
            batello applicante ibi, octo denarios, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILLYTHSTALLON" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KILLYTHSTALLON-1"><form rend="b">KILLYTHSTALLON</form>, Quod domino penditur ad inveniendum equum admissarium (<foreign xml:lang="fro">estallon</foreign>) in
          tenentium suorum beneficium. Spelm.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KILTH" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KILTH-1"><form rend="b">KILTH</form>, <foreign xml:lang="lat">Libertas villæ</foreign>, in MS. interpretatur, ait Spelman. qui vocis originem
          ignorare se fatetur.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIMBA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KIMBA-1"><form rend="b">KIMBA</form>, pro Cimba. Abbo Floriac. de Obsidione Parisiacæ urbis, apud Spelmannum : <quote xml:lang="lat">
            <l>Corripiunt ternas rabidi Kimbas satis altas.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIMELIARCHA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KIMELIARCHA-1"><form rend="b">KIMELIARCHA</form>, Thesaurarius. Vide <ref target="CIMELIA-3">Cimeliarcha</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KINGELD" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KINGELD-1"><form rend="b">KINGELD</form>, Tributi species, sic dicta, quod Regi exsolveretur : <foreign xml:lang="ang">King</foreign> enim
          Anglis Rex dicitur. Vide tom. 1. Monast. Anglic. pag. 830.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KINSICA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KINSICA-1"><form rend="b">KINSICA</form>, Pisarum suburbii nomen, ab apothecis Saracenorum mercatorum in eo habitantium sic
          dicti ; <foreign xml:lang="lat">Kinsica</foreign> enim vel <foreign xml:lang="lat">Chinsica</foreign>, aut potius <hi rend="i">Henticha</hi> et
          <foreign xml:lang="lat">Entheca</foreign> est Apotheca, reconditorium. Annal. Pisan. apud Murator. tom. 2. Antiq.
          Ital. med. ævi col. 885 : <quote xml:lang="lat">Kinsicam muraverunt a turre, etc.</quote> Vide supra
            <ref target="CHINCITHA">Chincitha</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KINTAL" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KINTAL-1"><form rend="b">KINTAL</form>, Ponderis genus, alias 100. librarum, sed e more loci varium. Hujus sæpe mentio
          fit in casu Fogossæ apud Plowdanum. Hæc Spelmannus. Vide <ref target="QUINTALE">Quintale</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIRALITER" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KIRALITER-1"><form rend="b">KIRALITER</form>, Vox conficta ex Gr. <foreign xml:lang="grc">ϰύριος</foreign>. Fragmentum Anonymi
          Beneventani cap. 5. apud Camillum Peregrinum lib. 1. Hist. Longob. : <quote xml:lang="lat">Cepit eumdem
            Præsulem, qui ei Beneventum Kiraliter præbuerat, etc.</quote> Id est, cum plena
          potestate et omni dominio. Vide <ref target="POTESTATIVE">Potestative</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIRI" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KIRI-1"><form rend="b">KIRI</form>. <foreign xml:lang="lat">Lo segniore</foreign>. Glossar. Lat. Ital. MS. Vide
        <ref target="KIRALITER">Kiraliter</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIRRI" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KIRRI-1"><form rend="b">KIRRI</form>, <hi rend="i">Lo porcho</hi>, in eod. Glossar.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIRTEL" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KIRTEL-1"><form rend="b">KIRTEL</form>, Vestimenti species : <quote xml:lang="fro">L'ordre observé à la Creation des Chevaliers des
            Bains : Un autre luy baillera ses brages, le tiers luy donnera un pourpoint, un autre
            luy vestira avec un Kirtel de rouge Tartarin.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIRVA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KIRVA-1"><form rend="b">KIRVA <seg>Turbæ</seg></form>, Certa <foreign xml:lang="lat">turbarum</foreign> quantitas. Charta apud <foreign xml:lang="lat">Madox</foreign> Formul. Anglic. pag.
          251 : <quote xml:lang="lat">In puram et perpetuam eleemosynam ad fodiendum singulis annis perpetuo
            septies viginti Kirvas turbæ in marisco meo de Kima.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KITONITA" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KITONITA-1"><form rend="b">KITONITA</form>, <foreign xml:lang="grc">ϰοιτωνίτης</foreign>, <foreign xml:lang="lat">Cubicularius</foreign>, in Gloss. Gr.
          Lat. Luithprandus in Legat. <foreign xml:lang="lat">Leo Kitonita</foreign>. Ignotus Barensis in Chron. ann. 1025 :
            <quote xml:lang="lat">Descendit Oresti Kitoniti cum exercitu.</quote> Vide Notas ad Alexiadem pag.
        250.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KIVIT" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KIVIT-1"><form rend="b">KIVIT</form>, Avis prædatoriæ species. Tidericus Langenius in Saxonia : <quote xml:lang="lat">
            <l>Est avis Kivit, quæ bellat quam cito vivit,</l>
            <l>Signans iratos homines ad bella paratos.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KLIMIA" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KLIMIA-1"><form rend="b">KLIMIA</form>
          <hi rend="i">seu</hi>
          <form rend="sc">Climia</form>, <gloss>apud Avicennam, est fumus
            seu fuligo adhærens superioribus fornacis in purificatione cujuscumque metalli :
            storea vero est fex descendens ad inferiora,</gloss> Glossar. medic. MS. Simon.
          Januens. ex Cod. reg. 6959. <pb n="490"/>
          <cb n="490a"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KLIOTETRA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KLIOTETRA-1"><form rend="b">KLIOTETRA</form>. Sella plicatilis. Vide <ref target="CLIOTHEDRUM">Cliothedrum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KLOCKUM" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KLOCKUM-1"><form rend="b">KLOCKUM</form>, a Belgico <foreign xml:lang="lat">Klocke</foreign>, Campana. Acta S. Liobæ tom. 7. Sept. pag. 762. col. 2 :
            <quote xml:lang="lat">Signum ecclesiæ, quod vulgo Klockum vocant, etc.</quote> Vide <ref target="CLOCA2">Cloca
        2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KLOCUM" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KLOCUM-1"><form rend="b">KLOCUM</form>, Campana. Vide <ref target="CLOCA2">Cloca 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KLOXCS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KLOXCS-1"><form rend="b">KLOXCS</form>, <foreign xml:lang="lat">Singultus, pulsus viscerum, suspirium</foreign>, in Glossar. Simon. Januens. Vide
            <ref target="CLOCIRE">Clocire</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KMETHONES" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KMETHONES-1"><form rend="b">KMETHONES</form>, Servilis conditionis homines, apud Polonos, in Legibus Polonicis Chopini libris
          de Domanio subditis.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KMETHONES-2" rend="carpentier"><hi rend="i">Villanus seu
          Kmetho</hi>, in Stat. Casimiri ann. 1346. inter Leg. Polon. tom. 1. pag. 9. <foreign xml:lang="lat">Kmethonalia
            bona</foreign> ibid. pag. 261. <foreign xml:lang="lat">Kmeto</foreign>, in Mirac. S. Hiacinth. tom. 3. Aug. pag. 377.
          col. 1. Vide <ref target="CMETO">Cmeto</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNACKIUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KNACKIUS-1"><form rend="b">KNACKIUS</form>, Monetæ Fuldensis species. Litteræ fundationis Collegii Jesuitarum Fuldæ ann.
          1573. apud Schannat. Diœc. Fuld. pag. 355 : <quote xml:lang="lat">Tradimus mille florenos, quorum singuli
            quadraginta duobus Fuldensibus Knackiis constant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNAPONES" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KNAPONES-1"><form rend="b">KNAPONES</form>, Pedites milites. Hist. Australis ann. 1286 : <quote xml:lang="lat">Præcone Regis Aragonum per
            exercitum valenter clamante, quod neminem occidant nisi milites galeatos, Knapones vero
            et scutiferos illæsos permittant abire.</quote> Theutonibus <foreign xml:lang="gmh">Knap</foreign>, est, alacer,
          agilis, celer : <foreign xml:lang="gmh">Knape</foreign> vero, servus, minister, famulus.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNAVE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KNAVE-1"><form rend="b">KNAVE</form>. Charta ann. 22. Henrici VII. Reg. Angl. apud Spelm. : <quote xml:lang="lat">Joannes filius
            Willelmi Couper de Denby Knave, ad satisfaciendum Regi de omni eo, quod ad Regem
            pertinet, occasione cujusdam utlagariæ in ipsum in placito transgressionis ad sectam
            Regis promulgatæ 22. Maii.</quote> Ubi vox <foreign xml:lang="lat">Knave</foreign> conditionem ac classem hominis
          videtur indicare. Saxonibus Knava <foreign xml:lang="lat">famulum</foreign> sonat ; hinc scildknava <foreign xml:lang="lat">armiger, scuti
            famulus</foreign>, quomodo forte <foreign xml:lang="lat">Knawe</foreign> intelligi hic debet, nam et <foreign xml:lang="lat">famulos</foreign>
          dictos armigeros suo loco docuimus. Vide Janum Dolmerum ad Jus aulicum antiquum Norvagicum
          pag. 8. Edit. Danicæ.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNEZ" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KNEZ-1"><form rend="b">KNEZ</form>, vel <form rend="sc">Kneg</form>, <form rend="sc">Knezius</form>,
              Princeps. Vide <ref target="CAGANUS">Caganus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNIGHT" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KNIGHT-1"><form rend="b">KNIGHT</form>, Puer, minister, famulus, Sax. Cnyt ; eodem sensu a Germanis etiamnum usurpatur ;
          Anglis vero hodiernis est Miles, licet, ut ohservat Spelmannus, in veteribus eorum
          Instrumentis pro ministro adhibeatur. Vide <ref target="KNAVE">Knave</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNIP" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KNIP-1"><form rend="b">KNIP</form>, vox Belgica, Talitrum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Chiquenaude</foreign>. Epist. obscur. Virorum pag. 21 :
            <quote xml:lang="lat">Ipse dixit, ecce Joannes Reuchlin est doctior quam vos, et dedit ei unum
          Knip.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNIPULUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KNIPULUS-1"><form rend="b">KNIPULUS</form>, <form rend="sc">Knivus</form>, Ensis brevior, vel cultellus, Gallis <foreign xml:lang="lat">Canif</foreign>. Vide
            <ref target="CANIPULUS">Canipulus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KNOPIS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KNOPIS-1"><form rend="b">KNOPIS</form>, Tuber, nodus, Anglis <foreign xml:lang="lat">Knob</foreign> et <foreign xml:lang="lat">Knot</foreign>. Monasticum Anglic. tom. 3. pag.
          365 : <quote xml:lang="lat">Textus super Evangeliis, cum uno claspi, habens ex uno latere quinque Knopes
            argenteas, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOGGE" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KOGGE-1"><form rend="b">KOGGE</form>, Navigii genus, Gall. <foreign xml:lang="fro">Coquets</foreign>. Vide locum in <ref target="COGO">Cogo</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KOGGE-2" rend="benedictin"><form rend="sc">Koka</form>, Eadem notione. Epistola Roberti Regis Calabriæ ad Barchinonenses in Chron.
          Siciliæ apud Marten. tom. 3. Anecd. col. 70 : <quote xml:lang="lat">Recepimus vestras litteras
            continentes disrobationem cujusdam Kokæ Bernardi Garrigæ civis Majoricarum, factam, ut
            asserit, per quosdam piratas regni nostri Siciliæ.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOKBON" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KOKBON-1"><form rend="b">KOKBON</form>, <foreign xml:lang="lat">Granum coctum, i. frumentum</foreign>. Glossar. medic. MS. Simon. Januens. ex Cod.
          reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOKKUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KOKKUS-1"><form rend="b">KOKKUS</form>, Piscis testacei species, <cb n="490b"/> Angl. <foreign xml:lang="ang">Cockle</foreign>. Elmham. in vita
          Henr. V. reg. Angl. edit. Hearn. cap. 20. pag. 44 : <quote xml:lang="lat">Piscium tamen marinorum,
            excepto quodam de Kokkis accursu, non prius ibidem solito, nulla copia reficit
            obsidentes.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOLOS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KOLOS-1"><form rend="b">KOLOS</form>, <foreign xml:lang="lat">Anus</foreign>, in jam laudato Glossar. Simon. Jan.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KONINHKGESHUIVE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KONINHKGESHUIVE-1"><form rend="b">KONINHKGESHUIVE</form>. Gloss. Cæsar. Heisterbac. in Reg. Prum. tom. 1. Hist. Trevir. Joan. Nic. ab
            <foreign xml:lang="lat">Hontheim</foreign> pag. 662. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Quilibet istorum mansorum habet clx. jurnales
            terræ, quos appellamus vulgariter Koninhkgeshuive.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOPCE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KOPCE-1"><form rend="b">KOPCE</form>, Polonicæ vocis sensum docent Statuta Vladisl. Jagell. ann. 1420. inter Leg.
          Polon. tom. 1. pag. 76 : <quote xml:lang="lat">Quod si contigerit aliquem litigantem pro limitibus docere
            vel ostendere scopulos dictos Kopce, ad minus tres, aut alia signa notabilia in campis,
            vulgariter Wyiasdy, etc.</quote> Ubi significantur silices ad metas appositi, ut metam
          esse ostendant. Vide in <ref target="TESTIS3">Testis 3</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOPIEC" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KOPIEC-1"><form rend="b">KOPIEC</form>, Colliculus apud Polonos. Charta ann. 1473. tom. 5. Cod. diplom. Polon. pag. 142.
          col. 2 : <quote xml:lang="lat">Feci unum colliculum, alias Kopiec, et fossatam, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOSMUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KOSMUS-1"><form rend="b">KOSMUS</form>, Mundus, orbis terrarum, a Græco <foreign xml:lang="grc">ϰόσμος</foreign>. Charta
          Willelmi Pictav. Comitis apud Stephanotium tom. 3. Fragm. Hist. MSS. : <quote xml:lang="lat">Cunctis in
            propatulo per quadripartis Kosmi climata clarere dignoscitur ob protoplasti nostri
            insolentiam omnem ejus successionis plantationem toxicato infectum esse
          antidoto.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOTARIUS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KOTARIUS-1"><form rend="b">KOTARIUS</form>, Rusticus, mansionarius. Charta apud Somnerum in Tract. de <name>Gavelkynd</name> pag.
          29 : <quote xml:lang="lat">Item, si dominus Archiepiscopus fecerit scotallum infra boscum, quilibet
            terram tenens dabit ibi pro se et uxore sua 52. obolos et vidua vel Kotarius 1.
          obolum.</quote> Vide <ref target="COTA2">Cota 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KOVER" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KOVER-1"><form rend="b">KOVER</form>, Operculum, clavis. Vide <ref target="CONE">Cone</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KRAGE" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KRAGE-1"><form rend="b">KRAGE</form>, inquit Saxo Grammaticus in Hist. Danica, <foreign xml:lang="lat">dicitur lingua Danica, truncus, cujus
            semicæsis ramis fastigia conscenduntur ; ita ut pes præcisorum stipitum obsequio perinde
            ac scalæ beneficio nixus, sensimque ad superiora provectus, petitæ celsitudinis
            compendium assequatur</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KRENELLUS" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KRENELLUS-1"><form rend="b">KRENELLUS</form>, Pinna muri, Gall. <foreign xml:lang="fro">Creneau</foreign>. Reg. Phil. Aug. ex Chartoph. reg. sign. 34. bis
          part. 1. fol. 96. r°. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Tornellæ erunt de vj. pedes spissitudinis et x.
            pedes concavitatis, et duo paria stagiarum <note>(sic)</note> et scutum et Krenellum
            magis altum quam murus.</quote> Vide supra <ref target="CRANELLUS">Cranellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KRETAL" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KRETAL-1"><form rend="b">KRETAL</form>, <foreign xml:lang="lat">Mumia</foreign>. Matth. Silvaticus.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KRODO" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KRODO-1"><form rend="b">KRODO</form>, apud Saxones pro Deo cultus. Crantzius in Metrop. lib. 1. cap. 3 : <quote xml:lang="lat">Krodo
            nomen erat Idolo, quod Saturnum sunt arbitrati... Pertinet hodie in Gente execrationis
            vocabulum. ut quoties abominanda res est visa, Krodo cum indignatione
        dicant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KROLESTWO" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KROLESTWO-1"><form rend="b">KROLESTWO</form>, Polonica vox. Charta Vladisl. Jagel. ann. 1422. inter Leg. Polon. tom. 1. pag.
          84 : <quote xml:lang="lat">Pro exactionibus nostris, vulgariter Krolestwo nuncupatis, in signum
            subjectionis et veri dominii, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KRWAWNE" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KRWAWNE-1"><form rend="b">KRWAWNE</form>, Polonica vox. Stat. Casimiri ann. 1347. inter Leg. Polon. tom. 1. pag. 27 :
            <quote xml:lang="lat">Consuetudine iniquissima ministerialium extitit observatum, quod dum ad aliquem
            in via, vel alias occisum vocabantur, ipsum vestibus, in quibus fuerat occisus, jure
            ipsorum, quod ipsi Krwawne nominabant, expoliebant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KULKORN" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KULKORN-1"><form rend="b">KULKORN</form>, Danis, Vectigalis species. Constit. Cristof. reg. Danor. ann. <cb n="490c"/>
          1320. apud Ludewig. tom. 12. Reliq. MSS. pag. 201 : <quote xml:lang="lat">Item, ut omnia et singula
            gravamina noviter imposita amodo non petantur, videlicet ploghs penninge, Kulkorn,
            thelonea, aut alia quæcunque post mortem Voldemari regis imposita et
        inventa.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KUNIGSTEUR" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KUNIGSTEUR-1"><form rend="b">KUNIGSTEUR</form>, Regium Tributum : vox Germanica, ex <foreign xml:lang="lat">kunig</foreign>, Rex, et <foreign xml:lang="gmh">steur</foreign>, seu
            <ref target="STEURA">steura</ref>, tributum. Charta Henrici VI. Imp. ann. 1193. in Metropol. Salisburg. tom.
          1. pag. 378 : <quote xml:lang="lat">Videlicet cum advocatia, et servitio Regio, subsidio, sive
            supplemento, seu steura, quod in vulgari Kunig-steur dicitur, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KUNIKEGES" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KUNIKEGES-1"><form rend="b">KUNIKEGES</form>. Gloss. Cæsar. Heisterbac. in Reg. Prum. tom. 1. Hist. Trevir. Joan. Nic. ab
            <foreign xml:lang="lat">Hontheim</foreign> pag. 663. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Quilibet mansus tenetur Prumiam adducere
            glavem, id est lignarium sive acervum lignorum : qui acervus habebit xij. pedes in
            longitudine et vij. in latitudine ; et pro lignario isto adducet quilibet mansus
            carradas xij. quæ ligna vulgariter appellantur Kunikeges.</quote> Vide
          <ref target="KUNIGSTEUR">Kunigsteur</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KUNINGA" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KUNINGA-1"><form rend="b">KUNINGA</form>, Regina. De S. Cunigunde Imper. tom. 1. Martii pag. 271 : <quote xml:lang="lat">Et fit Kunigunda
            Kuninga, quod Latine interpretari potest regia, regina.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KURDAWANARIUS" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KURDAWANARIUS-1"><form rend="b">KURDAWANARIUS</form>. Vide in <ref target="CORDEBISUS">Cordebisus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYLYW" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KYLYW-1"><form rend="b">KYLYW</form>, Jusculi esse genus suspicatur Th. <name>Blount</name> in Nomolexico Anglic. Charta ann.
          1131. in Monast. Angl. tom. 4. pag. 722 : <quote xml:lang="lat">Et sint ipsi abbas et monachi et eorum
            successores et omnes tenentes sui liberi et quieti... de pastu et de Kylyw et omnibus
            aliis exactionibus, quas forestarii et alii ballivi seu servientes terræ solent
          exigere.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYNS-NEFFN" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KYNS-NEFFN-1"><form rend="b">KYNS-NEFFN</form>. Constit. Woldem. reg. Danor. apud Ludewig. tom. 12. Reliq. MSS. pag. 173 :
            <quote xml:lang="lat">Item apertæ litteræ quæ dantur, debent stabiles esse, nisi possessor sigilli,
            cognatorum juramento, quod dicitur Kynsneffn, se possit defendere, quod litteræ tales
            nunquam ex consensu suo datæ erant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYRIALIS" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KYRIALIS-1"><form rend="b">KYRIALIS</form>, Dominicus, a Gr. <foreign xml:lang="grc">ϰύριος</foreign>. Vita S. Wilfridi sæc.
          4. Bened. part. 1. pag. 725 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Vimineo condens corpus Kyriale canistro,</l>
            <l>Exhausit vitro vitalem digne cruorem.</l>
          </quote> Ubi Fridegodus alludit ad illud S. Hieronymi de Exuperio Tolos. in Ep. ad
          Rusticum : <quote xml:lang="lat">Nihil illo ditius, qui corpus Domini canistro vimineo, sanguinem portat
            in vitro.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYRIE-ELEYSON" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KYRIE-ELEYSON-1"><form rend="b">KYRIE ELEYSON</form>, Milites ad pugnam procedentes cantare solitos, docent Mirac. S. Verenæ tom. 1.
          Sept. pag. 170. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Kyrie eleyson cantantes, more fidelium militum
            properantium ad bellum, saliendo ingressi sunt Rhenum.</quote> Et quidem <oVar>Kyrie
            eleyson</oVar> pro tessera militari datum ab Henrico rege, cum Hungaros profligavit ann.
          934. scribunt Bucelinus aliique. Vide Meichelbec. tom. 1. Hist. Frising. pag. 165. <add rend="henschel">et Glossar. med. Græcit. in hac voce
            col. 772.</add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KYRIE-ELEYSON-2" rend="carpentier"><form rend="sc">Kyrie Eleyson <seg>cum Littera</seg></form>, Cui scilicet verba, quæ addere solebant, notis musicis subjiciuntur, in Ordinar.
          MS. S. Petri Aureæval. Ejusmodi mentio fit in Mirac. MSS. B. M. V. lib. 3 : <quote xml:lang="fro">
            <l>Il n'est sequense, n'alleluie,</l>
            <l>Bele note, ne Kyriele,</l>
            <l>Tant soit plaisans, ne tant soit bele,</l>
            <l>Que trop n'anuit, s'ele trop dure.</l>
          </quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KYRIE-ELEYSON-3" rend="benedictin glose"><oVar>Kyrie
            eleison</oVar> inter funera adhibebant. Synodus Arelat. VI. can. 3 : <quote xml:lang="lat">Kyrie eleison
            in deducendo cadavere</quote> cantetur. <pb n="491"/>
          <cb n="491a"/> Capit. Herardi cap. 58 : <quote xml:lang="lat">Ut exequiæ mortuorum cum lucto secreto et
            cordis gemitu fiant. Et psalmos ignorantes, Kyrie eleison ibi canant.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KYRIE-ELEYSON-4"><form rend="sc">Kyrieeleisare</form>, Kyrie eleeson concinere. Vita sancti Wunbaldi Abbatis Heidenheim. num. 28 :
            <quote xml:lang="lat">Omnis plebs cantantes Kyrieeleisabant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYRIELES" rend="ducange">
        <dictScrap xml:id="KYRIELES-1"><form rend="b">KYRIELES</form>, Litaniæ publicæ, in quibus <foreign xml:lang="grc">Κύριε ἐλέησον</foreign>
          decantatur : nos etiam <oVar>Kyrieles</oVar> dicimus. Auctor Miraculorum S. Berlendis Virg. cap.
          2. n. 11 : <quote xml:lang="lat">Omnibus Clericis Hymnum concinentibus, Laicis vero Kyrieles
            celebrantibus.</quote> Concil. Vasense, ann. 529. cap. 3 : <quote xml:lang="lat">Et quia tam in Sede
            Apostolica, quam etiam per totas Orientales atque Italiæ provincias, dulcis <cb n="491b"/> et nimium salutaris consuetudo est intromissa, ut Kyrie eleison frequentius cum
            grandi affectu et compunctione dicatur : placuit etiam nobis, ut in omnibus Ecclesiis
            nostris ista tum sancta consuetudo, et ad Matutinum et ad Missas, et ad Vesperam Deo
            propitio intromittatur.</quote>
          <add rend="benedictin">Vide lib. 6. Capitul. cap. 205. et Capit. Herardi
            Archiep. Turon. cap. 114.</add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="KYRIELES-2" rend="carpentier">Quod in iis Litaniis omnes
          Sancti invocentur, hinc nostri nomine <oVar>Kyrielle</oVar> vel <foreign xml:lang="fro">Quirielle</foreign>, Sanctos omnes
          designabant. Lit. remiss. ann. 1456. in Reg. 187. Chartoph. reg. ch. 261 : <quote xml:lang="fro">Lequel
            prieur mist la main à son espée et la tira toute nue, en regnyant Dieu et la Kyrielle
            qu'il tueroit, etc.</quote> Aliæ ann. 1466. in Reg. 194. <cb n="491c"/> ch. 239 :
            <quote xml:lang="fro">Icellui Guillemin, en regniant tousjours Dieu et la Quirielle, dist que non
            feroit. Kisielle</quote> ex mutatione <mentioned>r</mentioned> in <foreign xml:lang="lat">s</foreign>, eadem notione, in aliis Lit.
          ann. 1406. ex Reg. 161. ch. 132 : <quote xml:lang="fro">Le suppliant jura le vilain serment et dist ces
            paroles, En despit de la Croix, de l'Eaue benoiste et de toute la Kisielle,
        etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYROFALCO" rend="benedictin">
        <dictScrap xml:id="KYROFALCO-1"><form rend="b">KYROFALCO</form>, <foreign xml:lang="lat">id est, dominus falco, secundum Græcam linguam</foreign> ; ita Fridericus II. lib.
          2. de Arte venandi cap. 4. Vide <ref target="GYROFALCONES">Gyrofalcones</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry xml:id="KYRRII" rend="carpentier">
        <dictScrap xml:id="KYRRII-1"><form rend="b">KYRRII</form>, Kyrie eleison. Graduale Arelat. vel potius Narbon. 600. ann. in Bibl. reg. ubi de
          Ord. tonor. inter exempla referuntur quædam de <foreign xml:lang="lat">Officiis</foreign>, id est Introitibus, alia
          de <oVar>Kyrriis</oVar>.</dictScrap>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
