<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="ducange.rng" type="xml"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="ducange_tei.css" title="editor"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Glossarium mediæ et infimæ latinitatis.</title>
      <principal xml:id="AGJ">Anita Guerreau-Jalabert</principal>
      <funder>2007-..., École nationale des chartes</funder>
      <funder>2009-2012, Agence nationale de la recherche, ANR OMNIA</funder>
      <funder>2008, TGE Adonis (CNRS), CRN TELMA</funder>
      <respStmt>
        <resp>2007/04—2010, spécifications, suivi de numérisation, balisage, exploitations applicatives et linguistiques</resp>
        <name xml:id="FG" ref="frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr">Frédéric Glorieux (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2007—2009, numérisation typographique</resp>
        <name xml:id="DM" ref="dmunteanu@jouve.fr">Dana Munteanu (Société Jouve)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2008/11—2009/02, corrections (unclear, doutes Jouve, validité)</resp>
        <name xml:id="BS" ref="benoit.simonian@enc.sorbonne.fr">Benoît Simonian (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <extent>TODO, à calculer</extent>
    <publicationStmt>
      <date>2009</date>
      <idno>http://ducange.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      <address>
        <addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
        <addrLine>75005 Paris.</addrLine>
        <addrLine>tél. : +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
        <addrLine>http://enc.sorbonne.fr/</addrLine>
        <addrLine>recherche@enc.sorbonne.fr</addrLine>
      </address>
      <availability status="restricted">
        <p>
L'École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique structurée,
protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1),
selon les termes de la licence Creative Commons :
« Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0 France ».
Cette licence est disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/
ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.
        </p>
        <p>
Pas d'Utilisation Commerciale : L'École nationale des chartes souhaite encourager l'utilisation et
l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les intérêts de l'enseignement et de la recherche.
Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès de l'École nationale des chartes.
        </p>
        <p>
Pas de Modification : Afin de mieux servir la communauté scientifique, l'École nationale des chartes s'engage
à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de ses ressources électroniques
par une URI pérenne. Elle s'engage à les corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer l'origine de ces contributions.
Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de référence sous l'autorité éditoriale
de l'École nationale des chartes doit faire l'objet de l'accord de celle-ci, afin de ne pas disperser les
contributions et de permettre les meilleures conditions possibles de collaboration scientifique.
        </p>
        <p>
Paternité : l'École nationale des chartes demande à ce que
toute publication dérivée de ses ressources électroniques comporte :
1) le nom de l'École nationale des chartes et, pour les publications électroniques, son logo
2) l'URI permettant d'accéder à la page citée sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
3) la date du fichier source utilisé.
        </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Éditions en ligne de l'École des chartes</title>
      <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <idno type="vol">18</idno>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
    <bibl><author>Charles du Fresne, sieur du Cange</author>, <foreign>et al.</foreign>,
      <title>Glossarium mediae et infimae latinitatis</title>,
      éd. augm., Niort : L. Favre, 1883‑1887,
      10 vol. in-quarto.</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
        <p>TODO, description scientifique</p>
    </projectDesc>
    <samplingDecl>
       <p>Lettre </p>
    </samplingDecl>
    <editorialDecl>
      <p>L'attitude générale à l'égard du texte imprimé a été d'établir le texte le plus utile au lecteur,
       ainsi la fidélité n'a pas été jusqu'à conserver la mémoire
       des coquilles qui ont été corrigées. Cependant, toute information retrouvée a été balisée, 
      ainsi l'histoire éditoriale de l'ouvrage inscrite par des puces ou des crochets a été formalisée.
      Les caractères qui peuvent être générés automatiquement n'ont pas été conservés.</p>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2009-04-01" who="FG">TEI Council, présentation du schéma</change>
    <change when="2008-11" who="FG">Publication O-Z</change>
    <change when="2008-01" who="FG">Publication O, P, Q</change>
    <change when="2007-06" who="FG">Cahier des charges Jouve</change>
    <change when="2007-03" who="FG">Echantillon numérisé par Dataland (200 p.)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>

      <pb n="419"/>
      <cb n="419a"/>
      <entry rend="ducange" xml:id="X">
        <dictScrap xml:id="X-1"><form rend="b">X</form>. <form rend="sc">Litera</form> numeralis, quæ decem sonat. Unde versus : <quote xml:lang="lat">
            <l>X. duplex denos numero tibi dat retinendos.</l>
          </quote> Seu ut habet Ugutio : <quote xml:lang="lat">
            <l>Duplex X. solito decem jam more putatur.</l>
          </quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="X-2">Eidem literæ si recta linea superaddatur, decem millia significat.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="X-3">X. inquit Notkerus Balbulus opusc. <quote xml:lang="lat">Quid singulæ literæ
            significent in superscriptione cantilenæ</quote> : <quote xml:lang="lat">Quamvis Latina verba per se
            inchoet, tamen expectare expetit.</quote> Vide <ref cRef="A">A</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="X-4">X. pro <hi rend="i">Ch</hi>. Inscriptio nummi Ludovici Pii Imper.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="X-5"><form rend="sc">Xristiana Religio</form>. <quote xml:lang="lat">Decanus Xristianitatis</quote>, in Charta ann. 1221. apud Perardum. Secundinus
          Episcop. in Hymno Alphabetico in S. Patricium : <quote xml:lang="lat">XRS. illum sibi elegit in terris
            vicarium, etc.</quote> Versus antiqui apud Joan. Antonium <cb n="419b"/> Castil. de
          Antiquitate basil. Vincentianæ : <quote xml:lang="lat">
            <l>Circulus hic summi comprehendit nomina Regis,</l>
            <l>  Quem sine principio et sine fine vides.</l>
            <l>Principium cum fine simul tibi donat A cum <foreign xml:lang="grc">Ω</foreign>,</l>
            <l>  X, et P, Xristi nomina sancta tenent.</l>
          </quote> Joan. de Janua : <quote xml:lang="lat">Xristus, quia Græcum est, per X scribendum est Christus.
            Sed quia figura X repræsentat Ch. jam multi Latini scribunt Christus, per Ch.</quote>
          <add rend="benedictin">Vide infra <ref target="XPIANUS">Xpianus</ref>.</add></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="X-6">X. versibus præfigere solent
          veteres Critici, ut ex antiquis Scholiastis cognoscere est, cum <foreign xml:lang="grc">χατάχρησιν</foreign> vocisque insolentiam indicare volunt. Vide Casaubon. in notis ad
          Laert. et ejusdem animadversiones in Athenæum lib. 6. cap. 8.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="X-7">X. interdum pro <hi rend="i">S</hi>, vel
            <hi rend="i">Sc</hi>, ut videre est infra in <ref target="XANCCIO">Xanccio</ref>, <ref target="XANTUS">Xantus</ref>, <ref target="XEXUS">Xexus</ref> et <ref target="XIRE">Xire</ref>. <cb n="419c"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XABATENSES">
        <dictScrap xml:id="XABATENSES-1"><form rend="b">XABATENSES</form>, Hæretici Valdensium asseclæ et sectarii. Vide <ref target="SABATATI">Sabatati</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XACHIA">
        <dictScrap xml:id="XACHIA-1"><form rend="b">XACHIA</form>. Tabular. Gellonense ann. 1097 : <quote xml:lang="lat">Raimundus de Nant..... usaticum omnem et
            Xachiam, quam in hominibus et feminis, vel in honore..... habet,</quote> tradit S.
          Salvatori Gellonensi. Leg. fortassis <hi rend="i">Tachiam</hi>. Vide <ref cRef="TASCA">Tasca</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="XACHIA-2"><hi rend="i">Xaintura</hi>, nostris
            <foreign xml:lang="fro">Xainture</foreign>, pro <foreign xml:lang="fro">Ceinture</foreign>, Cingulum, zona. Lit. remiss. ann. 1397. in Reg.
          152. Chartoph. reg. ch. 106 : <quote xml:lang="fro">Le suppliant print une Xainture de cuir garnie de six
            clos d'argent.</quote> Vide supra <ref target="CENTURA">Centura</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XAMITUM">
        <dictScrap xml:id="XAMITUM-1"><form rend="b">XAMITUM</form>, Pannus holosericus. Vide <ref target="EXAMETUM">Exametum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="XAMPLUM">
        <dictScrap xml:id="XAMPLUM-1"><form rend="b">XAMPLUM</form>, Ager recens exaratus, proscissus, idem quod <ref target="EXARTUS">Exartus</ref>.
          Charta ann. 1198. apud Murator. tom. 2. Antiq. Ital. med. ævi col. 85 : <quote xml:lang="lat">Petebat
            scilicet.... novalia omnia sive Xampla, et flumina navigabilia.</quote> Vide <ref target="EXEMPLUM2">Exemplum 2.</ref>
          <pb n="420"/>
          <cb n="420a"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XANCCIO">
        <dictScrap xml:id="XANCCIO-1"><form rend="b">XANCCIO</form>, pro Sanctio, <hi rend="i">Constitutio pœna vallata</hi>, in Vocabulario Johan.
          Erlebachensis.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="XANOTERIUS">
        <dictScrap xml:id="XANOTERIUS-1"><form rend="b">XANOTERIUS</form>, nostris <foreign xml:lang="fro">Xanotier</foreign>, pro <foreign xml:lang="fro">Chanotier, X</foreign> enim pro <hi rend="i">Ch</hi> usurparunt,
          Cui canalium cura commissa est, a <hi rend="i">Chanecia</hi>, alveus, canalis : quod divinando
          proponimus. Lit. remiss. ann. 1458. in Reg. 188. Chartoph. reg. ch. 39 : <quote xml:lang="fro">Ilz
            chargerent une petite coulevrine, que icellui Richart avoit ledit jour achattée, et
            certaine quantité de pouldre de canon du Xanotier de ladite ville <note>(de S.
            Maixent)</note>.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="XANTIUM">
        <dictScrap xml:id="XANTIUM-1"><form rend="b">XANTIUM</form>, <cit><quote xml:lang="lat">Herba, quæ vocatur Fagasmon, i. gladiolus. Theod. Priscianus,</quote><lbl> in </lbl><bibl>Glossar. MS. medic. Simon. Januens. ex Cod. reg. 6959.</bibl></cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XANTUS">
        <dictScrap xml:id="XANTUS-1"><form rend="b">XANTUS</form>, pro <hi rend="i">Sanctus</hi>. Commodianus Instr. 35 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Xanta Dei lex est quæ mortuos vivere docet.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XAPHARDUM">
        <dictScrap xml:id="XAPHARDUM-1"><form rend="b">XAPHARDUM</form>, Tabulatum, ferale pegma, Gall. <foreign xml:lang="fro">Echafaut</foreign>. Adrianus de Veteri-busco de Reb.
          Leod. apud Marten. tom. 4. Ampl. Collect. col. 1214 : <quote xml:lang="lat">Requisierunt ab officiali
            Leodiensi eum condemnari, et ad manus villici tradi. Quod factum est, et facto Xaphardo
            in medio Mosæ, ad vicum tinctorum, decollatus est.</quote> Ibidem col. 1308 :
            <quote xml:lang="lat">Fecerunt fieri unum Xaphardum quadrum et altum ad decapitandum homines, ut omnes
            possent videre.</quote> Occurrit rursum col. 1311. et 1321.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XECHES">
        <dictScrap xml:id="XECHES-1"><form rend="b">XECHES</form>, Regulus, Arabibus. Thuanus lib. 26. Hist. : <quote xml:lang="lat">Dynasta quidam Solimanus
            nomine, cujusmodi regulos vulgo Xeches vocant, idque nominis Arabes iis tribuunt, quorum
            angustæ ditiones regni titulo non habentur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="XEMODOCHIUM">
        <dictScrap xml:id="XEMODOCHIUM-1"><form rend="b">XEMODOCHIUM</form>, <oVar>Xemodochium</oVar>, <foreign xml:lang="fro">ostelerie</foreign>. (Lex. Lat. Gal. Bibl. Ebroic. n. 23, <num>xiii.</num>
            s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XEMPLARE">
        <dictScrap xml:id="XEMPLARE-1"><form rend="b">XEMPLARE</form>. Charta ann. 781. apud Joan. Petrum Puricellum in Monumentis Ambrosianæ Basilicæ
          Mediolan. pag. 13 : <quote xml:lang="lat">Ut acceptet ipse vorsus pro ista donatione a Theoperto
            Cellerario S. Ambrosii camixiam unam, et bragarum par unum, valentia solido uno,
            Xemplare unum, valens tremessibus duobus.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XEMUS">
        <dictScrap xml:id="XEMUS-1"><form rend="b">XEMUS</form>, Imperfectus, non plenarius, pro <hi rend="i">Semus</hi>. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XENIUM">
        <dictScrap xml:id="XENIUM-1"><form rend="b">XENIUM</form>, Præstatio muneris vice. Testamentum S. Remigii Remensis Archiepisc. :
            <quote xml:lang="lat">Incolæ loci illius multiplicibus Xeniis gravati, etc.</quote> Capitula Caroli M.
          lib. 1. cap. 146 : <quote xml:lang="lat">Ut nullus Presbyter ad introitum Ecclesiæ Xenia donet.</quote>
          Id est, pro facultate <hi rend="i">Intitulationis</hi> ad Ecclesiam. Concilium Nannetense cap. 16 :
            <quote xml:lang="lat">Ut si quilibet Presbyterorum defunctus fuerit, vicinus Presbyter apud secularem
            seniorem nulla precatione, vel aliquo Xenio Ecclesiam illam obtineat, etc.</quote>
          Concilium Trosleianum ann. 909. cap. 6 : <quote xml:lang="lat">Xeniis ac pastis vel paraveredis seu
            caballorum saginationibus Presbyteros affligunt.</quote> Flodoardus lib. 1. Hist.
          Remensis cap. 14 : <quote xml:lang="lat">Locorumque petentibus incolis, qui multiplicibus erant aggravati
            Xeniis, etc.</quote> Lib. 2. cap. 11 : <quote xml:lang="lat">Sic quoque ut nullus judex publicus......
            quælibet judicia vel Xenia ibidem exigere ullatenus præsumeret.</quote> Ita cap. 17. 19.
          Leo Ostiensis lib. 2. cap. 8 : <quote xml:lang="lat">Libellum fecit Leoni Presbytero et Joanni Gento pro
            Xeniis et servitiis eorum.</quote> Charta Henrici III. Regis Angliæ pro Monasterio S.
          Valarici in Picardia : <quote xml:lang="lat">Nulla autem persona parva aut magna..... aliquid ab
            hominibus et possessionibus prædicti Monasterii exigat.... non opera, non tributa, non
            Xenia, non lestagia, etc.</quote> Vitæ Abbatum S. Albani pag. 36 : <quote xml:lang="lat">Xenia autem de
            maneriis annuatim proveniunt, etc.</quote> Charta ann. 1267. in Metropoli
            Salisburgensi<cb n="420b"/> tom. 3. pag. 36 : <quote xml:lang="lat">Dedit ad eandem domum quoddam
            prædium in Chriestorf, quod solvit annuatim dimidiam libram, et Xenia.</quote> Adde
          alias apud Prynneum in Libertatibus Angl. tom. 2. pag. 476. 478. 479. Vide <ref cRef="EXENIUM">Exenium</ref>, <ref target="DONUM2">Donum 2.</ref>
          <ref target="VISITATIO1-3">Visitatio</ref>, et Dissertat. 4. ad Joinvillam pag. 154.</dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="XENIUM-2"><form rend="sc">Xenia Regalia</form>, Dona quæ regibus offerri solitum erat. Vita S. Bandar. tom. 1. Aug. pag. 64. col.
          1 : <quote xml:lang="lat">Domine rex, vidimus sæpius, et ab antecessoribus nostris accepimus, quod
            universi pontifices, qui regno vestro post vos præsident, regalia Xenia, quæ tantum
            deceant virum, vobis mittere vel deferre debent. Est autem Bandaridus Suessorum
            episcopus, qui ab hac consuetudine videtur esse sequestratus, et aulæ regiæ præsentiam
            suam subtrahit, et regia munera nullo modo mittit.</quote> Vide <ref target="DONUM2">Donum 2</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="XENIUM-3"><form rend="sc">Xenia</form>, æ, Eadem notione, in Chron. Farf. apud Murator. tom. 2. part. 2. col. 542 :
            <quote xml:lang="lat">Et aliam petiam ibi ad quartam et operam unam et Xeniam unam.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="XENIUM-4"><form rend="sc">Xenium</form>, Quidquid alicui in subsidium conceditur. Charta ann. 993. apud Miræum tom. 1.
          pag. 147. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Quatenus benedictione et licentia venerandi abbatis, sacerdos
            ibidem Deo psalmodiæ et Missarum celebraturus sacrificia, his Xeniis adjutus, pro
            ereptione animarum nostrarum exoret libentius.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XENODOCHARIUS">
        <dictScrap xml:id="XENODOCHARIUS-1"><form rend="b">XENODOCHARIUS</form>, <form rend="sc">Xenodocharia</form>, in Gemma, pro <hi rend="i">Xenodochii</hi> præfecto, præfectave.
            <hi rend="i">Xenodochiarius</hi>, eadem notione, in Gloss. MSS. apud Vossium lib. 3. de Vitiis
          serm. cap. 56. Vide infra <ref target="XENODOCHUS">Xenodochus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XENODOCHIUM">
        <dictScrap xml:id="XENODOCHIUM-1"><form rend="b">XENODOCHIUM</form>, <cit><quote xml:lang="lat">id est, Locus venerabilis in quo peregrini suscipiuntur,</quote><lbl> in </lbl><bibl>lib. 2. Capitul. cap. 29. Occurrit passim.</bibl></cit></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="XENODOCHIUM-2"><form rend="sc">Xenodochium</form>, pro Monasterium. Vita S. Eugendi tom. 1. Jan. pag. 54 : <quote xml:lang="lat">Destructis namque
            mansionum ædiculis, uno cunctos secum Xenodochio quiescere fecit.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XENODOCHUS">
        <dictScrap xml:id="XENODOCHUS-1"><form rend="b">XENODOCHUS</form>, Xenodochii Præfectus, apud Gregorium M. lib. 1. Epist. 9. lib. 3. Epist. 24. <add rend="benedictin">Vide <ref target="XENODOCHARIUS">Xenodocharius</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XENODOXIA">
        <dictScrap xml:id="XENODOXIA-1"><form rend="b">XENODOXIA</form>, Vana gloria, a Græco <foreign xml:lang="grc">ϰενοδοζία</foreign>. Vita S.
          Johannis Valentin. Episc. apud Marten. tom. 3. Anecd. col. 1697 : <quote xml:lang="lat">Pauperes ad
            prandium coram se reficiebat, multos latenter, vitans Xenodoxiam, indumentis
          operiebat.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XENODOZIOLUM">
        <dictScrap xml:id="XENODOZIOLUM-1"><form rend="b">XENODOZIOLUM</form>, diminut. a <hi rend="i">Xenodochium</hi>. Acta S. Arnulfi Episc. : <quote xml:lang="lat">Egenorum etiam et
            maxime leprosorum misertus, iis <oVar>Xenodoziolum</oVar> condidit juxta cellulam, ipsisque quævis
            solatia, etiam usque ad viliora sese obsequia demittens, vir beatus impendit.</quote>
          Gloss. Lat. Gall. Sangerm. : <gloss><oVar>Xenodociolum</oVar>, <foreign xml:lang="fro">petit
            hospital</foreign>.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XENOSTORIUM">
        <dictScrap xml:id="XENOSTORIUM-1"><form rend="b">XENOSTORIUM</form>. Durandus lib. 1. Ration. cap. 5. num. 1 : <quote xml:lang="lat">Loca humanæ necessitati deputata
            sunt Xenodochium, <oVar>Xenostorium</oVar>, quod idem est, etc.</quote> Vox, ni fallor, ibrida, ex
          Gr. <foreign xml:lang="grc">ξένος</foreign>, et <hi rend="i">stare</hi> Lat. ubi peregrini stant.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="XENOSTORIUM-2"><form rend="sc">Xenotrophium</form>, Eadem notione, quia ibi nutriuntur peregrini, in Gloss. Lat. Gall. Sangerm. :
            <gloss><foreign xml:lang="fro">Lieux honorables, c'est assavoir hospital ou conversent pelerins.</foreign></gloss> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="XENOSTORIUM-3"><form rend="sc">Xenotropita</form>, in iisdem Glossis <foreign xml:lang="fro">Hospiteleur de pelerins</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XERAMPINUS">
        <dictScrap xml:id="XERAMPINUS-1"><form rend="b">XERAMPINUS</form>, pro <hi rend="i">Xerampelinus</hi>, ex Gr. <foreign xml:lang="grc">ξηραμπέλινος</foreign>,
          color <hi rend="i">inter coccinum et muricem medius</hi>, Scholiastæ Juvenalis Sat. 6. quasi vitis
          siccæ, ut est apud Scaligerum Exercit. 325. in Cardanum. Errant enim Grammatici
          recentiores, qui xerampelinas vestes veteres et quasi <cb n="420c"/> desiccatas
          interpretantur, propterea forte quod idem Juvenalis <hi rend="i">Xerampelinas veteres</hi> dixerit
          eadem Sat. Papias et Ugutio : <gloss>Xerampelinæ dicuntur veteres vestes et præsiccæ.</gloss>
          <add rend="benedictin">Gloss. Lat. Gall. Sangerm. : <gloss>Xeropellina, <foreign xml:lang="fro">pel ou
              vestement melle.</foreign> Xeropellinus, <foreign xml:lang="fro">viel, sec, debrisé.</foreign></gloss></add>
          Adelmannus Scholasticus in Rythmis : <quote xml:lang="lat">
            <l>Xerapelinos ornatus cum paucis jugeribus</l>
            <l>Præsul durus denegarat.</l>
          </quote>
          <add rend="benedictin">Martenius tom. 4. Anecd. col. 114. edidit : <quote xml:lang="lat">
              <l>Xerampelinos ornatus cum paucis regeribus, etc.</l>
            </quote></add> Ubi codex Gemblacensis : <quote xml:lang="lat">Xerapelinæ vestes dicuntur
            veteres et præsiccæ, pampineum habentes colorem, et ponuntur hoc loco pro quibuscumque
            antiquis vestibus.</quote> <quote xml:lang="grc">Χλαμύδες ξηραμπέλιναι τῷ
          χρώματι,</quote> apud Codinum de Orig. pag. 51. edit. Meursii, et Suidam in
            <foreign xml:lang="grc">Ἀτραϐατιϰαί</foreign>. <oVar>Xeranpinum</oVar> vero, et
          <oVar>xeranpinium</oVar>, occurrit in Notis Tyron. pag. 159.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="XERATUS">
        <dictScrap xml:id="XERATUS-1"><form rend="b">XERATUS</form>, <gloss>Locus deambulationis</gloss>, in vet. Glossar. ex Cod. reg. 7613.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XERGA">
        <dictScrap xml:id="XERGA-1"><form rend="b">XERGA</form>, vox Hispanica, Pannus <hi rend="i">sericolaneus</hi>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Serge</foreign>. Vide <ref target="SARGINEUM">Sargineum</ref>. Synodus Limæ ann. 1582. inter Conc. Hisp. tom. 4.
          pag. 249 : <quote xml:lang="lat">Veste autem utantur nigra (Eremitæ.) Quod si paupertatis causa viliori
            panno uti velint, quem Hispanice vocamus Xerga, poterunt facile nigro colore
          inficere.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="XEROMYRRHA">
        <dictScrap xml:id="XEROMYRRHA-1"><form rend="b">XEROMYRRHA</form>. Sedulius in Hymno de Christo : <quote xml:lang="lat">
            <l>Xeromyrrham post Sabbatum</l>
            <l>Quædam vehebant corpori,</l>
            <l>Quas allocutus Angelus,</l>
            <l>Vivum, sepulchro non tegi.</l>
          </quote> Expressit illud Evangelii : <quote xml:lang="lat">Et venerunt, ut ungerent Jesum.</quote> An hæc
          unctio ex liquidis, an vero ex siccis constiterit, incertum. Ac siquidem ex siccis,
            <hi rend="i">Xeromyra</hi>, pro <hi rend="i">Xeromyrrham</hi>, si id pateretur ratio carminis, legendum
          censerem, cum <foreign xml:lang="grc">ξηρομύῤῥας</foreign> nulla quod sciam occurrat
          mentio apud Medicos. <add rend="benedictin"><foreign xml:lang="grc">Ξηροσμύρνη</foreign>, occurrit apud Medicos, ac præ cæteris apud Alexandrum Tralianum
            lib. 11. cap. ult. extremo.</add> Est autem <foreign xml:lang="grc">ξηρόμυρον</foreign>, Aëtio lib. 6. unguentum siccis omnibus et in pulverem redactis
          constans. <add rend="benedictin">Gloss. Lat. Gall. Sangerm. :
            <gloss><oVar>Xeromirum</oVar>, <foreign xml:lang="fro">sec
          oingnement</foreign></gloss>.</add> Vide Gorreum in Definit. Medic. <add rend="benedictin">et Cellarium in notis ad Sedulium pag. 110.</add>
          <add rend="henschel"><foreign xml:lang="grc">Ξηρόμυρον</foreign>, <gloss>Rosmarinum</gloss>, in Gloss. Lat. Gr.</add></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin glose" xml:id="XEROMYRRHA-2">Ingeniosa
          omnino est veroque simillima correctio Fabri in Thesauro ad hanc vocem, ubi rescribendum
          censet <hi rend="i">Xpomyrrham</hi>, id est, <hi rend="i">Christo myrrham</hi>, ex antiqua scribendi nomen
          Christi ratione, ut ex superius dictis animadvertere est ; addit pro <hi rend="i">corpori</hi>
          emendandum <hi rend="i">compares</hi> ex Alcuino et tres Marias disignari. Hæc fusius dicta, videsis
          loco citato.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XEROPHAGIA">
        <dictScrap xml:id="XEROPHAGIA-1"><form rend="b">XEROPHAGIA</form>, Gr. <foreign xml:lang="grc">ξηροφαγία</foreign>, Aridus victus, arida comestio.
          Gloss. Lat. Gall. Sangerm. : <gloss><oVar>Xerofagia</oVar>, <foreign xml:lang="fro">seiche
            commestion</foreign></gloss>. Hæc cum athletis ad robur corporis, tum Christianis ad vivendi
          sobrietatem et castimoniam in usu fuit. Tertull. de Jejuniis cap. 1 : <quote xml:lang="lat">Arguunt nos
            quod...... Xerophagias observemus, siccantes cibum ab omni carne, et omni jurulentia, et
            uvidioribus quibusque pomis.</quote> Idem cap. ult. : <quote xml:lang="lat">Saginentur pugiles et pyctæ
            Olympici : illis ambitio corporis competit, quibus et vires necessariæ, et tamen illi
            quoque Xerophagiis invalescunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XEXUS">
        <dictScrap xml:id="XEXUS-1"><form rend="b">XEXUS</form>, pro <hi rend="i">Sexus</hi>, in Charta Henrici I. Imper. ann. 1014. apud Murator. delle
          Antic. Estens. pag. 111. <pb n="421"/>
          <cb n="421a"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XIA">
        <dictScrap xml:id="XIA-1"><form rend="b">XIA</form>, Vestis species. Concil. Tarracon. ann. 1591. inter Hispan. tom. 4. pag. 615 :
            <quote xml:lang="lat">Exceptis canonicis cathedralium ecclesiarum,..... nullus clericus in sacris
            ordinibus constitutus vel beneficiatus deferat sericum cujuscumque qualitatis, neque
            vestes superiores de camelloto, neque Xias de tafatano.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="XIA-2">Vox Hispanica, eadem atque
            <hi rend="i">Chia</hi>, quæ ab Academicis Madritensibus definitur, Capitis tegmen, quod duabus
          tæniis super dorsum defluentibus constabat. Vide <ref target="CHIAS">Chias</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XILIVUM">
        <dictScrap xml:id="XILIVUM-1"><form rend="b">XILIVUM</form>, Xyli bombix, Gall. <foreign xml:lang="fro">Goton</foreign>. Statuta Avenion. rubr. 28. art. 1. pag. 100 :
            <quote xml:lang="lat">Statuimus quod candelæ fiant ex bono sevo, et illarum ellichnium sit ex bono
            Xilivo seu bombaci, pœna viginti solidorum Turonensium et perditionis
          candelarum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XIRE">
        <dictScrap xml:id="XIRE-1"><form rend="b">XIRE</form>, Scire. Judicium ann. 873. inter Probat. tom. 1. Hist. Occitan. col. 125 :
            <quote xml:lang="lat">Quia nos jam dicti testes Ximus, et bene in veritate notum havemus, et vidimus,
            etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XISTUS">
        <dictScrap xml:id="XISTUS-1"><form rend="b">XISTUS</form>, Tribunal, pulpitum. Vita S. <cb n="421b"/> Dionysii Mediol. Episc. tom. 6. Maii
          pag. 46 : <quote xml:lang="lat">Cumque de Arianorum sævitia quædam improbe loqui voluissent, ita ut quæ
            illi sævissime agerent, ita digna putaret, et Germinius jam tribunal conscendens
            resideret ; ingrate ferentes religiosi viri, a Xisto eum dejicientes abstraxerunt cum
            eunucho, et ita ecclesia sunt ejecti.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XIUS">
        <dictScrap xml:id="XIUS-1"><form rend="b">XIUS</form>, Leges Palat. Jacobi II. Reg. Majoric. inter Acta SS. tom. 3. Jun. pag.
            <num>xlviii</num> : <quote xml:lang="lat">Summe laudabile atque bonum nec non caritati consonum
            judicamus, ut de iis quæ in mensa nostra pro refectione tam nobis quam aliis in eadem
            sedentibus apponuntur, partem optimis nostris Xiis Christi pauperibus, immo ipsi a quo
            omnia recipimus, tribuamus.</quote> Ita expresse scriptum monent Bollandistæ, qui vim
          vocis ignorant, nisi sit idem quod patronus.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XOCA">
        <dictScrap xml:id="XOCA-1"><form rend="b">XOCA</form>, <form rend="sc">Xocca</form>, Vestis genus. Ricobaldi Ferrar. Hist. Imp. apud Murator. tom. 6.
          col. 128 : <quote xml:lang="lat">Virgines in domibus patrum tunica de pignolato, quæ appellatur sotanum,
            et paludamento linteo quod dicebant Xoccum, erant contentæ.</quote> Vide <ref target="SUBTANEUM">Subtaneum</ref>. <cb n="421c"/></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="XOCA-2">Eadem est quæ supra <ref target="SOCCA1">Socca 1.</ref> Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XPIANUS">
        <dictScrap xml:id="XPIANUS-1"><form rend="b">XPIANUS</form>, <hi rend="i">Crestien. Xristus, Crist</hi>, <cit><lbl>in </lbl><bibl>Gloss. Lat. Gall. Sangerman.
              Charta apud <title>Madox</title> in Formul. Anglic. pag. 244</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Ricardo
              Episcopo Cæstriæ, et omnibus prælatis ecclesiæ, et omnibus hominibus suis, et omnibus
              Xpianis Johannes de Stutewil salutem.</quote></cit> Ubi scribendum cum <foreign xml:lang="grc">ρ</foreign> Græco. Vide in <ref target="X">X</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XSANSSA">
        <dictScrap xml:id="XSANSSA-1"><form rend="b">XSANSSA</form>. Bern. <persName type="author">de Breydenbach</persName> Iter Hierosol. pag. 212 : <quote xml:lang="lat">Inde ipse quatuor
            potentissimis regibus suis convicinis encenia transmittit, videlicet Magno Cham de
            Cathey, Presbytero Joanni, Xsanssa domino Tartarorum, et Magno
        Turco.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XUNGIA">
        <dictScrap xml:id="XUNGIA-1"><form rend="b">XUNGIA</form>, Unctum, adeps, Gall. <foreign xml:lang="fro">Saindoux</foreign>. Statuta Montis Regal. fol. 308 :
            <quote xml:lang="lat">Item, pro quolibet rubo olei, sevi candellarum, sevi et salacii Xungiæ, solvat
            den. octo.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="XYSTARCHES">
        <dictScrap xml:id="XYSTARCHES-1"><form rend="b">XYSTARCHES</form>, a Gr. <foreign xml:lang="grc">ξυστάρχης</foreign>, Præses certaminis seu xysti.
          Tertull. ad Mart. cap. 3 : <quote xml:lang="lat">Bonum agonem subituri estis, in quo agonothetes Deus
            vivus est : Xystarches Spiritus sanctus.</quote></dictScrap>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
