<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="ducange.rng" type="xml"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="ducange_tei.css" title="editor"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Glossarium mediæ et infimæ latinitatis.</title>
      <principal xml:id="AGJ">Anita Guerreau-Jalabert</principal>
      <funder>2007-..., École nationale des chartes</funder>
      <funder>2009-2012, Agence nationale de la recherche, ANR OMNIA</funder>
      <funder>2008, TGE Adonis (CNRS), CRN TELMA</funder>
      <respStmt>
        <resp>2007/04—2010, spécifications, suivi de numérisation, balisage, exploitations applicatives et linguistiques</resp>
        <name xml:id="FG" ref="frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr">Frédéric Glorieux (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2007—2009, numérisation typographique</resp>
        <name xml:id="DM" ref="dmunteanu@jouve.fr">Dana Munteanu (Société Jouve)</name>
      </respStmt>
      <respStmt>
        <resp>2008/11—2009/02, corrections (unclear, doutes Jouve, validité)</resp>
        <name xml:id="BS" ref="benoit.simonian@enc.sorbonne.fr">Benoît Simonian (École nationale des chartes)</name>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <extent>TODO, à calculer</extent>
    <publicationStmt>
      <date>2009</date>
      <idno>http://ducange.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <publisher>École nationale des chartes</publisher>
      <address>
        <addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
        <addrLine>75005 Paris.</addrLine>
        <addrLine>tél. : +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
        <addrLine>http://enc.sorbonne.fr/</addrLine>
        <addrLine>recherche@enc.sorbonne.fr</addrLine>
      </address>
      <availability status="restricted">
        <p>
L'École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique structurée,
protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1),
selon les termes de la licence Creative Commons :
« Paternité - Pas d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0 France ».
Cette licence est disponible en ligne http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/
ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.
        </p>
        <p>
Pas d'Utilisation Commerciale : L'École nationale des chartes souhaite encourager l'utilisation et
l'amélioration de ses ressources électroniques, pour les intérêts de l'enseignement et de la recherche.
Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès de l'École nationale des chartes.
        </p>
        <p>
Pas de Modification : Afin de mieux servir la communauté scientifique, l'École nationale des chartes s'engage
à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de ses ressources électroniques
par une URI pérenne. Elle s'engage à les corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont
soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer l'origine de ces contributions.
Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de référence sous l'autorité éditoriale
de l'École nationale des chartes doit faire l'objet de l'accord de celle-ci, afin de ne pas disperser les
contributions et de permettre les meilleures conditions possibles de collaboration scientifique.
        </p>
        <p>
Paternité : l'École nationale des chartes demande à ce que
toute publication dérivée de ses ressources électroniques comporte :
1) le nom de l'École nationale des chartes et, pour les publications électroniques, son logo
2) l'URI permettant d'accéder à la page citée sur notre site, ou à la page d'accueil de la ressource
3) la date du fichier source utilisé.
        </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <seriesStmt>
      <title>Éditions en ligne de l'École des chartes</title>
      <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr/</idno>
      <idno type="vol">18</idno>
    </seriesStmt>
    <sourceDesc>
    <bibl><author>Charles du Fresne, sieur du Cange</author>, <foreign>et al.</foreign>,
      <title>Glossarium mediae et infimae latinitatis</title>,
      éd. augm., Niort : L. Favre, 1883‑1887,
      10 vol. in-quarto.</bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
        <p>TODO, description scientifique</p>
    </projectDesc>
    <samplingDecl>
       <p>Lettre </p>
    </samplingDecl>
    <editorialDecl>
      <p>L'attitude générale à l'égard du texte imprimé a été d'établir le texte le plus utile au lecteur,
       ainsi la fidélité n'a pas été jusqu'à conserver la mémoire
       des coquilles qui ont été corrigées. Cependant, toute information retrouvée a été balisée, 
      ainsi l'histoire éditoriale de l'ouvrage inscrite par des puces ou des crochets a été formalisée.
      Les caractères qui peuvent être générés automatiquement n'ont pas été conservés.</p>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2009-04-01" who="FG">TEI Council, présentation du schéma</change>
    <change when="2008-11" who="FG">Publication O-Z</change>
    <change when="2008-01" who="FG">Publication O, P, Q</change>
    <change when="2007-06" who="FG">Cahier des charges Jouve</change>
    <change when="2007-03" who="FG">Echantillon numérisé par Dataland (200 p.)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body>

      <pb n="425"/>
      <cb n="425a"/>
      <entry rend="ducange" xml:id="Z1">
        <dictScrap xml:id="Z1-1"><form rend="b">Z</form>. <form rend="sc">Litera</form> numeralis, quæ 2000. efficit. Unde versus : <quote xml:lang="lat">
            <l>Ultima Z. canens finem bis mille tenebit.</l>
          </quote> Seu ut habet Ugutio : <quote xml:lang="lat">
            <l>Ultima Z. quæ canit finem bis mille tenere.</l>
          </quote> Eidem literæ, si recta linea superaddatur, bis millies mille significat.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="Z1-2">Z. pro X. crebro <hi rend="i">Zenia</hi>, pro <hi rend="i">Xenia</hi> :
          <hi rend="i">Zenodochium</hi>, pro <hi rend="i">Xenodochium</hi>, in Gloss. Ælfrici pag. 62. 79.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="Z2">
        <dictScrap xml:id="Z2-1"><form rend="b">Z</form>, pro R. sæpius in Instr. Hist. Nem. <hi rend="i">Cozona</hi>, pro Corona. <hi rend="i">Cizateca</hi>,
          pro Chirotheca. <hi rend="i">Ceza</hi>, pro Cera, etc.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="Z3">
        <dictScrap xml:id="Z3-1"><form rend="b">Z</form>, pro S, passim occurrit ; <hi rend="i">Zabaterius, Zandale</hi>, pro Sabaterius, Sandale,
          etc.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZA1">
        <dictScrap xml:id="ZA1-1"><form rend="b">ZA</form>. Charta Italica ann. 1154. apud Puricellum in Ambrosiana Basilica pag. 711. 712 :
            <quote xml:lang="lat">Et hoc fuit ab undecim annis in Zà, et a mense in là.</quote> Infra : <quote xml:lang="lat">Et
            hoc fuit a 40. annis in Zà, et a 25. in là.</quote> Vulgare Italicum : Galli dicunt
            <foreign xml:lang="fro">en çà</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZABA">
        <dictScrap xml:id="ZABA-1"><form rend="b">ZABA</form>, <form rend="sc">Zava</form>, Lorica. <bibl>Gloss. Arabico-Lat.</bibl> : <hi rend="i">Lorica</hi>,
            <oVar>Zaba</oVar>. <cit><bibl>Papias</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Zaba, munimentum in prælio virorum
              fortium.</quote></cit>
          <cit>
            <bibl>Julianus Antecessor cap. 304.</bibl>
            <quote xml:lang="lat">Zabas, sive loricas.</quote>
          </cit> Lexicon Gr. MS. Reg. cod. 2062 : <quote xml:lang="grc">Ζάϐα, τὸ λωρίϰιον.
            Ζαϐαρεῖον, ἐν ᾧ αἱ ζάϐαι.</quote> Quod vero <foreign xml:lang="grc">ζαϐαρεῖον</foreign>
          dicitur, <foreign xml:lang="grc">θήϰαι</foreign> et <foreign xml:lang="grc">θηϰάρια τῶν
            ζαϐῶν</foreign> sunt Leoni in Tact. cap. 6. § 22. ubi ex corio bubulo esse jubentur.
          Zabarum vero non semel meminit idem Leo ibidem cap. 6. § 22 : <quote xml:lang="grc">Ἔχειν
            δὲ δι᾽ ἕϰαστον ἄνδρα ὅπλησιν τοιαύτην, Ζάϐας τελείας μέχρι τοῦ ἀστραγάλου ἀνασυρομένας
            διὰ λωρίων ϰαὶ ϰριϰελλίων μετὰ τῶν θηϰαρίων αὐτῶν.</quote> Adde § 3. 13. 17. 25. et cap.
          7. § 73. <foreign xml:lang="grc">Ζάϐας ἤτοι λωρίϰια</foreign>. Occurrit etiam vox eadem in
          Nov. 85. et in Chronico Alexandrino pag. 782. Vide Scriverium ad Vegetium pag. 564. præter
          Rigaltium, et Glossar. med. Græcit. in <foreign xml:lang="grc">Ζάϐα</foreign>.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZABA-2"><form rend="sc">Zava</form>, Idem quod <ref target="ZABA">Zaba</ref>. Lex Wisigoth. lib. 9. tit. 2. § 9 :
            <quote xml:lang="lat">Partem aliquam Zavis vel loricis munitam.</quote> Ubi <hi rend="i">Fuero juzgo</hi> lib. 9.
          tit. 2. § 8 : <quote xml:lang="lat">Muestre los bien armados de lorigas, e pertuntes.</quote> Est igitur
            <hi rend="i">zava</hi> idem quod <hi rend="i">perpunctum</hi>, seu <hi rend="i">gambasium</hi>. Vide in his vocibus.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZABA-3"><form rend="sc">Sabea</form>, vel <form rend="sc">Sabeum</form>, pro <hi rend="i">Zaba</hi>. Capitula Herardi Archiep. Turon. cap. 113 :
            <quote xml:lang="lat">Clerici....... si armis, sagis, vel Sabeis usi fuerint, deponantur.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZABA-4"><form rend="sc">Zabatus</form>. Papias : <gloss>Cristatus, galeatus, <cb n="425b"/> i. Zabatus.</gloss> Alibi :
            <gloss>Zabatus, cristatus, galeatus.</gloss> Ubi <hi rend="i">zabam</hi> pro galea aut casside
          videtur usurpasse : nisi per <hi rend="i">galeam</hi> intelligat <hi rend="i">loricam cucullatam</hi>, quæ et
          corpus et caput tegebat, uti legit Meursius in Gloss.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZABALEGUM">
        <dictScrap xml:id="ZABALEGUM-1"><form rend="b">ZABALEGUM</form>, <hi rend="i">apud Aliabatem exponitur Mastix</hi>. Glossar. MS. medic. Sim. Januens. ex Cod.
          reg. 6959.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZABARA">
        <dictScrap xml:id="ZABARA-1">
          
          <form rend="b">ZABARA</form>
          <cit><quote xml:lang="lat">vocatur a multis vulgariter planta, unde fit aloes, imitantes Arabicum, quod
              est Sabi,</quote><lbl> in </lbl><bibl>eodem Glossario.</bibl></cit>
        </dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZABATERIUS">
        <dictScrap xml:id="ZABATERIUS-1"><form rend="b">ZABATERIUS</form>, pro <hi rend="i">Sabaterius</hi> ; Calceorum sutor vel sartor. Stat. Avenion. ann. 1243.
          cap. 149. ex Cod. reg. 4659 : <quote xml:lang="lat">Statuimus quod curia elegat duos viros legales.......
            de Zabateriis, qui quæstiones quæ orientur inter... Zabaterios possint...
          componere.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZABERNA">
        <dictScrap xml:id="ZABERNA-1"><form rend="b">ZABERNA</form>, Papias : <gloss><oVar>Zaberna</oVar>, ubi vestes ponuntur, aut quodlibet aliud ; <oVar>Zaberna</oVar>,
            arca, vel armariolum.</gloss> Gloss. MSS. : <oVar>Zaberna</oVar>, <hi rend="i">vestiarium</hi>.
            <add rend="benedictin">Tabul. Eccl. Audomar. : <quote xml:lang="lat">Privilegia existentia
              in superiori parte almariæ seu <oVar>Zabernæ</oVar> magnæ existentis in thesauro. In prima et
              superiori parte mediæ seu secundæ <oVar>Zabernæ</oVar> sive almariæ,.... in tertia parte secundæ
              <oVar>Zabernæ</oVar>, etc.</quote> Mirac. S. Udalrici cap. 25. sæc. 5. Bened. pag. 468 :
              <quote xml:lang="lat">Interim etiam quæsivit <oVar>Zabernas</oVar> et calceamenta, et non
            invenit.</quote></add> Hariulfus lib. 3. Chron. Centul. cap. 28. de Capsa,
          in qua erat corpus S. Vigoris Episcopi Bajoc. : <quote xml:lang="lat">Hospitem exorat, ut <oVar>Zabernam</oVar>, quæ
            sanctis ossibus erat onusta, diligentissimæ atque fidissimæ traderet custodiæ.</quote>
          Et mox : <quote xml:lang="lat">Acceptam vero <oVar>Zabernam</oVar> Bernardus tali loco ponere eam nititur, quem
            latrones adire non possent.</quote> Infra, <hi rend="i">Arca</hi> appellatur : <quote xml:lang="lat">Inquiri
            citius jubet, cujus esset arca.</quote> <oVar>Zabernam</oVar> fortassis hoc loco usurpavit Hariulfus
          pro taberna, seu arca aut capsa, ex tabulis ligneis compacta. <gloss>Tabernæ</gloss> enim, <cit><bibl>auctore Isidoro lib. 15. cap. 2.</bibl>
            <quote xml:lang="lat">dictæ, quod ex tabulis ligneis essent confectæ.</quote></cit> Vide infra in voce
            <ref target="ZABYRA">Zabyra</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZABERNA-2"><form rend="sc">Taberna</form>, Eodem significatu. Drogo in Translat. S. Levinæ tom. 5. Julii pag. 617 :
            <quote xml:lang="lat">Novo linteolo ea <note>(ossa)</note> involvit,..... hospitium venit, in una
            suarum Tabernarum collocavit.</quote> Infra <hi rend="i">Zabernam</hi> vocat.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZABOLATICUS">
        <dictScrap xml:id="ZABOLATICUS-1"><form rend="b">ZABOLATICUS</form>, <form rend="sc">Zabolicus</form>, <form rend="sc">Zabuliticus</form>. Vide mox in <ref target="ZABULUS">Zabulus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZABULUM">
        <dictScrap xml:id="ZABULUM-1"><form rend="b">ZABULUM</form>, Sabulum, arena. Charta <cb n="425c"/> Henrici VII. Reg. Angl. ann. 1499. apud
          Rymer. tom. 12. pag. 714 : <quote xml:lang="lat">Ita quod in velleribus lanarum terram, petras, fimum,
            Zabulum, arenas, et pilos minime paccent aut involvant.</quote> Alia ann. 1533. apud
            <hi rend="i">Madox</hi> in Formul. Anglic. pag. 151 : <quote xml:lang="lat">Cum omnibus aliis terris, pratis,
            pasturis, et omnibus aliis pertinenciis manerio prædicto pertinentibus ; excepto Zabulo
            et lapidibus, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZABULUM-2"><form rend="sc">Zabulinus Campus</form>, Arenosus, in Inquisitione ann. 1196 apud Cencium inter Cersus Eccles.
        Romanæ.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZABULUS">
        <dictScrap xml:id="ZABULUS-1"><form rend="b">ZABULUS</form>, Diabolus. Sic autem Dorice aiuni appellari. Dorica quippe lingua <foreign xml:lang="grc">ζαϐάλλειν</foreign>, idem est quod <foreign xml:lang="grc">διαϐάλλειν</foreign> ; ut <foreign xml:lang="grc">ζάϰορος</foreign>, idem quod <foreign xml:lang="grc">διάϰορος</foreign>. Aliter tamen censet Possinus in notis ad orat. Nicetæ
          in SS. Michael. et Gabriel. pag. 60. Papias : <gloss><oVar>Zabulus</oVar>, est Satanas, quod Latine
            sonat adversarius, vel transgressor.</gloss> Glossæ vett. : <gloss><oVar>Zabulus</oVar>,
            Satanas, contrarius.</gloss> <add rend="benedictin">Gloss. Lat. Gall.
            Sangerm. : <gloss><oVar>Zabulus</oVar>, <foreign xml:lang="fro">contraire, transgresseur, diables.</foreign></gloss></add>
          Glossæ aliæ MSS. : <oVar>Zabulus</oVar>, <foreign xml:lang="fro">Satan</foreign>.
          Phœbadius Aginnensis in Epist. contra Arianos : <quote xml:lang="lat">Cibum desideravit cum tentaretur a
            <oVar>Zabolo</oVar>.</quote> <hi rend="i">Zabolica subtilitas, Zabolicum virus,</hi> apud eumdem. Consultatio Zachæi et
          Apollonii lib. 3 : <quote xml:lang="lat">Horum igitur merito venturum Antichristum fides certa est, immo
            <oVar>Zabulum</oVar> sub persona hominis sæviturum.</quote> Titulus memoriæ S. Waldomeris, tom. 1.
          Histor. Francor. pag. 513 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Hinc perdunt <oVar>Zabulus</oVar> vires, incendia Maurus.</l>
          </quote> Wandelbertus in Præfat. ad Martyrologium : <quote xml:lang="lat">
            <l>Fallens, ne <oVar>Zabuli</oVar> vincat iniquitas.</l>
          </quote> Utuntur passim Veteres, ut et aliquot ævi inferioris Scriptores, S. Cyprianus in
          Epist. ad Demetrianum, Auctor libri de Aleatorib. Cassianus Collat. 1. cap. 14. 21. S.
          Hilarius in Matthæi cap. 24. cap. 26. et alibi. S. Augustinus serm. 123. de Diversis, S.
          Ambrosius lib. 5. de Fide ad Gratianum cap. 1. Lactantius de Mortibus persecutorum cap.
          16. S. Patricius Epist. ad Coroticum, Paulinus Nolanus pag. 28. 50. 55. 291. 498.
          Commodianus Instr. 35. 57. 59. 60. 73. S. Eulogius lib. 1. Memorial. cap. 55. et lib. 2.
          cap. 4. Thiotfridus Epternac. lib. 4. cap. 2. Notæ Tyronis, Gildas de Excidio Britanniæ,
          Florus Lugdun. Diacon. carm. 4. Fridegodus<pb n="426"/>
          <cb n="426a"/> in S. Wilfrido cap. 36. Eigil in Vita S. Sturmii n. 6. Edgarus Rex Angl. in
          Leg. Monachorum Hydensium cap. 4. Vita S. Guthlaci cap. 18. 21. Vita S. Genulfi lib. 1.
          cap. 3. n. 21. Ordericus Vitalis pag. 460. Hariulfus lib. 3. cap. 18. Chartæ veteres in
          Bibliotheca Cluniacensi pag. 543. et apud Meurissium in Episcopis Metensib. pag. 349. etc.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZABULUS-2"><form rend="sc">Zabolaticus</form>, Diabolicus. Epist. encyclica apud Marten. tom. 1. Ampl. Collect. col. 354 :
            <quote xml:lang="lat">Perplurimæ similes miseriæ, instigante Zabolatico conatu, perpetratæ
          sunt.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZABULUS-3"><form rend="sc">Zabuliticus</form>, Eadem notione. Vita S. Guthlaci tom. 2. April. pag. 42 : <quote xml:lang="lat">Ille vero
            Zabuliticum magisterium despiciens, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZABYRA">
        <dictScrap xml:id="ZABYRA-1"><form rend="b">ZABYRA</form>. Abdias Babylonicus lib. 4. Hist. Apostol. pag. 46 : <quote xml:lang="lat">Et haud mora collectis
            libris magicis, Zabyras plenas ad Apostolum attulit, cervicibus suis et discipulorum
            impositas, et cœpit eos ignibus coram eo comburere. Sed Jacobus prohibuit, ne forte odor
            incendii, inquit, vexet incautos. Appende Zabyris lapides, et plumbum, et mitte in
          mare.</quote> Ubi Meursius emendat <hi rend="i">zabarias</hi>, ut fuerint <foreign xml:lang="grc">ζαϐαρεῖα</foreign>, Zabarum repositoria. Sed hic non agitur de loricis, nec de eorum
          thecis ; sed de cistis aut capsis : unde malim legere <hi rend="i">zabernas</hi>, quomodo ex MS.
          emendat Salmasius, et apud Ordericum Vitalem lib. 2. pag. 381. ubi eadem verba
          describuntur, legitur. Vide <ref target="ZABERNA">Zaberna</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZACCARUM">
        <dictScrap xml:id="ZACCARUM-1"><form rend="b">ZACCARUM</form>, Saccharum. Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag. 284 :
            <quote xml:lang="lat">Et undecim libris et uno quartone de Zaccaro, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZACCO">
        <dictScrap xml:id="ZACCO-1"><form rend="b">ZACCO</form>, Gladii species. Instr. apud Lam. in Delic. erudit. inter not. ad Chron. imper.
          Leon. Urbevet. pag. 149 : <quote xml:lang="lat">Item fratrem nostrum Ugonem cum Zaccone vulneravit....
            Item Gallum cum Zaccone in capite et auricula percussit, ita quod sanguis
          emanavit.</quote> Vide supra <ref target="SACABUTA">Sacabuta</ref> et <ref target="SACHS">Sachs</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZACHARA">
        <dictScrap xml:id="ZACHARA-1"><form rend="b">ZACHARA</form>, <form rend="sc">Zacharia</form>, ut <hi rend="i">Zaccarum</hi>. Hist. Orient. Jac. de Vitriaco apud
          Marten. tom. 3. Anecd. col. 279 : <quote xml:lang="lat">Sunt ibi cannæ, ex quibus fluit fructus
            dulcissimus, et vocantur cannamelli Zachariæ.</quote> Alter locus exstat in
          <hi rend="i">Canamellæ</hi>. Vide ibi.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZACHARELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZACHARELLUS-1"><form rend="b">ZACHARELLUS</form>, Arundo, ut videtur, unde elicitur <hi rend="i">Zacharum</hi>. Charta ann. 1281. apud
          Murator. tom. 2. Antiq. Ital. med. ævi col. 901 : <quote xml:lang="lat">De soma datilorum, Zachirelorum
            et uvæ passæ, quatuor solidi Mutinenses auferantur.</quote> Supra col. 899 :
            <oVar>Zacharellorum</oVar>. Vide <ref target="CANAMELLAE">Canamellæ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZACLUS">
        <dictScrap xml:id="ZACLUS-1"><form rend="b">ZACLUS</form>, Retis ad capiendos pisces species, quæ describitur a Petro de Crescentiis lib.
          10. cap. 37.</dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZACLUS-2">Legendum forte
          <hi rend="i">Zachus</hi>. Vide supra <ref target="SACHUS2">Sachus 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZACONES">
        <dictScrap xml:id="ZACONES-1"><form rend="b">ZACONES</form>, pro <hi rend="i">Diacones</hi>, ut <hi rend="i">Zabolus</hi>, pro <hi rend="i">Diabolus</hi>. Commodianus Instr.
          68 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Ministerium Christi, Zacones, exercete caste,</l>
            <l>Idcirco Ministri facite præcepta Magistri.</l>
          </quote> Sic vero hodie Lacedæmonii, vocabulo a <hi rend="i">Lacones</hi> detorto, appellantur a
          Græcis, ut auctor est Pachymeres lib. 5. cap. 25. Nicephorus Gregoras lib. 4. pag. 70. et
          Martin. Crusius in Turcogr. lib. 7. pag. 489. Vide Glossar. Meurs. in <foreign xml:lang="grc">Τζάϰωνες</foreign>, <add rend="benedictin">et Gl. med.
            Græcit. in ead. voce.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAFALMERINUS">
        <dictScrap xml:id="ZAFALMERINUS-1"><form rend="b">ZAFALMERINUS</form>. Vide in <ref target="ZAVALMEDINA">Zavalmedina</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAFARANUM">
        <dictScrap xml:id="ZAFARANUM-1"><form rend="b">ZAFARANUM</form>, <form rend="sc">Zaffaranum</form>, Crocus, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zafferano</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Safran</foreign>. Charta
          ann. 1281. apud Murator. tom. 2. Antiq. <cb n="426b"/> Ital. med. ævi col. 901 : <quote xml:lang="lat">De
            soma Zafarani,... sex solidi Mutinenses auferantur.</quote> Alia ann. 1382. tom. 3. Cod.
          Ital. dipl. col. 1571 : <quote xml:lang="lat">Habeant singulo anno in Kalendis Januarii pro supradictis
            eorum solitis et consuetis honoribus mediam libram Zaffarani, libram unam piperis,
          etc.</quote> Vide <ref target="ZAFFRAMEN">Zafframen</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAFFARDA">
        <dictScrap xml:id="ZAFFARDA-1"><form rend="b">ZAFFARDA</form>, Capitis operimentum apparitorum proprium, unde vocis etymon : Italis quippe
            <hi rend="i">Zaffo</hi> est Apparitor. Vide mox <ref target="ZAFFONES">Zaffones</ref>. Statuta
          Placent. lib. 1. fol. 10 : <quote xml:lang="lat">Portare super caput caputium vel Zaffardum de panno jano
            cum signo ad arma communis. Quæ caputia seu Zaffarda dentur eis expensis communis
            Placentiæ quolibet anno.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZAFFILUM">
        <dictScrap xml:id="ZAFFILUM-1"><form rend="b">ZAFFILUM</form>. Gall. <foreign xml:lang="fro">Saphir</foreign> : <quote xml:lang="lat">Pro <oVar>Zaffilo</oVar>
            dicte rose florenos similes de camera 10.</quote> (Mandat. Camer. Apost.
          Arch. Vatic. f. 32, an. 1435.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAFUS">
        <dictScrap xml:id="ZAFUS-1"><form rend="b">ZAFUS</form>, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zaffiro</foreign>, Saphirus, gemma cærulei coloris, pro <hi rend="i">Zaffirus</hi>, unde
          diminut. <hi rend="i">Zaffirellus</hi> et <hi rend="i">Zaffireolus</hi>. Invent. MS. thes. Sedis Apost. ann.
          1295 : <quote xml:lang="lat">Item unum urceum de opere Venetico ad filum,..... cum diversis lapidibus
            praxininis, Zaffinis et granatinis..... Item unam cupam cum... xviij. Zaffireolis de
            podio... Item unam cupam de cristallo cum pede, in quo sunt.... xij. Zaffirelli ;....
            coperculum etiam est de cristallo, in quo sunt iiij. esmalta, viiij. Zaphirelli.</quote>
          Vide <ref target="SAPHIRINUS">Saphirinus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAFFIRELLUM">
        <dictScrap xml:id="ZAFFIRELLUM-1"><form rend="b">ZAFFIRELLUM</form>. <add rend="benedictin">Gallice <foreign xml:lang="fro">Saphir</foreign>. (B. N. MSS. L. § 180,
            f. 49.)</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAFFONES">
        <dictScrap xml:id="ZAFFONES-1"><form rend="b">ZAFFONES</form>, Venetis dicuntur Sagittarii, vel apparitores. Rollandinus in Chron. lib. 11. cap.
          3 : <quote xml:lang="lat">Quidam pedites et Zaffones illi, quos vulgo Waldanam dicimus, præcedentes
            inordinate ante militum acies, etc.</quote> Cap. 5 : <quote xml:lang="lat">Repente namque supervenerunt
            Berroarii sive Zaffones quidam, etc.</quote> Denique cap. 16 : <quote xml:lang="lat">Cum eadem gente,
            et quibusdam viris prudentibus alieni cupidis, quos appellamus
        Zaffones.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAFFRAMEN">
        <dictScrap xml:id="ZAFFRAMEN-1"><form rend="b">ZAFFRAMEN</form>, Crocus, Italis <foreign xml:lang="ita">Zafferano</foreign>, vel <hi rend="i">Zaffarano</hi>, nostris <foreign xml:lang="fro">Saffran</foreign>.
          Sanutus lib. 2. part. 2. cap. 6 : <quote xml:lang="lat">Æs, stagnum, seu ramum, Zafframen, coralla,
          etc.</quote> Caput 7. habet <hi rend="i">Zaffranum</hi>, quomodo forte legendum in cap. 6.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAFFRAMEN-2"><form rend="sc">Zafranum</form>, Eadem notione. Chron. Parmense ad ann. 1307. apud Murator. tom. 9. col. 867 :
            <quote xml:lang="lat">Et propter hoc Zafranum quod ducebatur pro festo Nativitatis non inveniebatur ibi
            nec haberi potuit.</quote> Vide <ref target="ZUFFERANA">Zufferana</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZAFIRUM">
        <dictScrap xml:id="ZAFIRUM-1"><form rend="b">ZAFIRUM</form>. Italis <foreign xml:lang="ita">Zaffiro</foreign> : <quote xml:lang="lat">Tam pro uno
            <oVar>Zafiro</oVar> quam auro per eum posito in rosa aurea quam nuper SS. D. N. papa
            dedit principi della Morea.</quote> (Mandat. Camer. Apostol. an. 1460-62,
          f. 106.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAGARELLA">
        <dictScrap xml:id="ZAGARELLA-1"><form rend="b">ZAGARELLA</form>, Fimbria, Gall. <foreign xml:lang="fro">Frange</foreign>, ab Italico <foreign xml:lang="ita">Zaccherella</foreign>, diminut. a
            <foreign xml:lang="ita">Zacchera</foreign>, Academicis Cruscanis <quote xml:lang="lat">vocabulo generico di tutte le cose di poco
            pregio</quote>, reculæ, tricæ. Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag.
          283 : <quote xml:lang="lat">Item, pro ornandis caputiis domini et dom. Humberti de Villariis et
            Zagarellis aureis et setæ, <num>ii.</num> s. <num>iii.</num> d.
        gros.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAGUS">
        <dictScrap xml:id="ZAGUS-1"><form rend="b">ZAGUS</form>, Nomen officii palatini apud Venetos. Appendix ad Translat. SS. Pauli et Barbari
          tom. 7. Maii pag. 772 : <quote xml:lang="lat">Capitaneus major, Zagus, ceremoniarum magister,
          etc.</quote> Vide <ref target="ADALIDES">Adalides</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAHALMEDINA">
        <dictScrap xml:id="ZAHALMEDINA-1"><form rend="b">ZAHALMEDINA</form>. Vide <ref target="ZAVALMEDINA">Zavalmedina</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAIBAS">
        <dictScrap xml:id="ZAIBAS-1"><form rend="b">ZAIBAS</form>, <hi rend="i">Arabice, Argentum vivum</hi>. Glossar. MS. medic. Simon. Januens. ex Cod. reg.
          6959. Vide infra <ref target="ZIBATUM">Zibatum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAIRUM">
        <dictScrap xml:id="ZAIRUM-1"><form rend="b">ZAIRUM</form>. Placit. ann. 1077. apud Murator.<cb n="426c"/> tom. 1. Antiq. Ital. med. ævi col.
          457 : <quote xml:lang="lat">Peto vos..... ut vallis, quæ est foris hujus civitatis Patavi, quæ dicitur
            Vallis de Mercato, quæ simul se tenet pratum et Zairo voccato, cum valle seu cum casis
            et ortis simul se tenentibus cum prædicto Zairo, quod fuit antiquitus ædificium
            magnum... Ut concedas mihi fodere de Zairo aliquas petras, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZALA">
        <dictScrap xml:id="ZALA-1"><form rend="b">ZALA</form>, Incendium, <add rend="benedictin">Depopulatio.</add> In
          Gioss. Græco-Lat. <foreign xml:lang="grc">ζάλη</foreign>, est <hi rend="i">æstus</hi>, unde forte pro
          incendio vox usurpata : aliis est turbo, procella, agitatio maris. Capitulare Radelchisi
          Principis Benevent. ann. 851. § 3 : <quote xml:lang="lat">Liceat per meam terram transire contra illos
            hostiliter et cum scara ad vindicandum absque homicidio, vel incendio, et deprædatione
            seu Zala, de populo et terra mea.</quote> Et § 19 : <quote xml:lang="lat">De nullo homicidio vel præda
            atque Zala seu incendiis retroactis fiat aliqua requisitio vel vindicta.</quote>
          Occurrit iterum § 21. Capitulare Adelchisi Principis Benevent. § 7 : <quote xml:lang="lat">Sed ea per
            igne aut a Zalatione seu deprædatione perdidisset.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZALA-2"><form rend="sc">Zalare</form>, Incendere. <cit><bibl>Chronicon Anonymi Barensis ann. 1036</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Zalatæ
              sunt casæ Joannes Icanato.</quote>
            <bibl>Ann. 1051</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Zalavit ipse Judæam.</quote>
            <bibl>Ann. 1070.</bibl>
            <quote xml:lang="lat">Zalatæ sunt casæ Meli Pezzi et obrutæ.</quote></cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALAMELLA">
        <dictScrap xml:id="ZALAMELLA-1"><form rend="b">ZALAMELLA</form>, <form rend="sc">Zalamilla</form>, Instrumentum musicum. Chronic. Mutin. apud Murator. tom. 15.
          col. 608 : <quote xml:lang="lat">Ibi fuerunt circa C. tubæ resonantes, Zalamellæ, et instrumenta alia
            mirabiliter resonantia.</quote> Bern. Thesaurarius de Acquisit. T. S. apud eumd. tom. 7.
          col. 834 : <quote xml:lang="lat">Volebant enim sibi facere nomen cum tubis et Zalamillis et vexillis
            multis progressi.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZALAMELLA-2">Fistulatorius calamus,
          idem quod <ref target="CALAMELLA1">Calamella 1.</ref> Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALANDRIA">
        <dictScrap xml:id="ZALANDRIA-1"><form rend="b">ZALANDRIA</form>, Navigii species. Vide <ref target="CHELANDIUM">Chelandium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALARE">
        <dictScrap xml:id="ZALARE-1"><form rend="b">ZALARE</form>, Incendere. Vide <ref target="ZALA">Zala</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALATA">
        <dictScrap xml:id="ZALATA-1"><form rend="b">ZALATA</form>, <hi rend="i">Grando</hi>. Joh. de Janua. <hi rend="i">Grelle</hi>, in Gloss. Lat. Gall.
        Sangerm.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZALASKA">
        <dictScrap xml:id="ZALASKA-1"><form rend="b">ZALASKA</form>, Corylus, vox Polonica. Stat. confirm. ann. 1505. inter Leg. Polon. tom. 1. pag.
          331 : <quote xml:lang="lat">Si aliquis aliquem provocaverit in lite pro corilo, alias Zalaska ;... tunc
            provocatus ad corinum <note>(sic)</note>, arbitrium habebit eligendi ut sumat corilnum
              <note>(sic)</note> sive pro tribus marcis, sive pro sex scottis.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZALDA">
        <dictScrap xml:id="ZALDA-1"><form rend="b">ZALDA</form>. Albertinus Mussatus de gestis Italicorum post Henricum VII. lib. 5. rubrica 2 :
            <quote xml:lang="lat">Et insuper electorum balistariorum 5. millia, lancearum cum hastis longissimis,
            quas Zaldas vocant Italici, 2. millia, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Cruscanis, <hi rend="i">Gialda</hi>,
        lancea.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZALDUS">
        <dictScrap xml:id="ZALDUS-1"><form rend="b">ZALDUS</form>, Luteus, flavus, Ital. <foreign xml:lang="ita">Giallo</foreign>. Invent. MS. thes. Sedis Apost. ann. 1295 :
            <quote xml:lang="lat">Item unum altare viaticum de diaspro Zaldo et rubeo.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZALGROSSEN">
        <dictScrap xml:id="ZALGROSSEN-1"><form rend="b">ZALGROSSEN</form>, Monetæ species. Charta ann. 1356. apud Ludewig. tom. 11. Reliq. MSS. pag. 535 :
            <quote xml:lang="lat">Emimus, rationabili emtionis et venditionis contractu hinc inde interveniente,
            pro mille et septingentis et quinquaginta sexaginta grossorum usualium, qui Zalgrossen
            vulgari nomine nuncupantur, undecim Hallenses pro grosso computando,
        etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALLA">
        <dictScrap xml:id="ZALLA-1"><form rend="b">ZALLA</form>, Mantile, linteum quo manus exterguntur, Germ. <hi rend="i">Zwelen</hi>, a vet. Theodisco
            <hi rend="i">Zwalla</hi>. Guidonis Discipl. Farf. cap. 16 : <quote xml:lang="lat">Pueri qui non valent portare
            charitatem, id est fialas ad mensam, non tergant manus suas ad Zallam in die Sabbatorum
            in capitulo.</quote> Cap. 19 : <quote xml:lang="lat">Zallam atque baciles domni Abbatis,
        etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZALMEDINA">
        <dictScrap xml:id="ZALMEDINA-1"><form rend="b">ZALMEDINA</form>. Vide <ref target="ZAVALMEDINA">Zavalmedina</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZALOBA">
        <dictScrap xml:id="ZALOBA-1"><form rend="b">ZALOBA</form>, Polonica vox. Stat. Vladisl.<pb n="427"/>
          <cb n="427a"/> Jagel. ann. 1420. inter Leg. Polon. tom. 1. pag. 77 : <quote xml:lang="lat">Provisum est
            insuper quod postquam unamquamque quæstionem coram judicio expositam, dictam Zaloba,
            aliquis edixerit, etiamsi plures personæ sint pro parte quarum quæstio agitatur, tantum
            unum memoriale exigatur.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZALOUS">
        <dictScrap xml:id="ZALOUS-1"><form rend="b">ZALOUS</form>. Chron. Tarvis. apud Murator. tom. 19. col. 803 : <quote xml:lang="lat">Qua quidem cum antenna
            lignea totum id diversorium sustentabatur, Zalois de raza, et mirabilibus tapetis
            stratum, etc.</quote> Leg. videtur <hi rend="i">Zattois</hi>. Vide <ref target="ZATOUY">Zatouy</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAMA">
        <dictScrap xml:id="ZAMA-1"><form rend="b">ZAMA</form>, <hi rend="i">Genus monstri</hi>, Johanni de Janua.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAMBILOTTUS">
        <dictScrap xml:id="ZAMBILOTTUS-1"><form rend="b">ZAMBILOTTUS</form>, Pannus ex pilis camelorum confectus : ex Ital. <foreign xml:lang="ita">Zambelotto</foreign>, Gall.
            <foreign xml:lang="fro">Camelot</foreign>. Paulus Venetus lib. 1. cap. 64 : <quote xml:lang="lat">Fiunt quoque ibi Zambilotti
            optimi de pilis camelorum.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAMBILOTTUS-2"><form rend="sc">Zamellettus</form>. Joh. Demussis Chron. Placent. apud Murator. tom. 16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Et aliqua
            ex dictis indumentis sunt de veluto, vel de serico de grana, vel de alio colore, vel de
            Zamelletto.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAMBILOTTUS-3"><form rend="sc">Zamellotus</form>, <form rend="sc">Zamelotus</form>. Idem Chronic. col. 580 : <quote xml:lang="lat">Et alium de Zamelloto undato,
            etc.</quote> Statuta Placent. lib. 6. fol. 81 : <quote xml:lang="lat">Item de aliquo mantello Zendalis
            seu Zameloti, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAMBORIUM">
        <dictScrap xml:id="ZAMBORIUM-1"><form rend="b">ZAMBORIUM</form>. Conc. Hisp. tom. 4. pag. 176 : <quote xml:lang="lat">In festis Pentecostes non fiat
            repræsentatio emissionis Spiritus sancti nisi in primo festo bis, horis Missæ et
            Vesperarum, modo tunc temporis non fiant tonitrua cum ballistris quæ damnum non modicum
            inferunt Zamborio sedis.</quote> Leg. <hi rend="i">Zimborio</hi>. Vide in <ref target="CIBORIUM">Ciborium</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAMBRA">
        <dictScrap xml:id="ZAMBRA-1"><form rend="b">ZAMBRA</form>, vox Hispanica, Saltationis Mauricæ species. Conc. Valent. ann. 1565. inter Hisp.
          tom. 4. pag. 68 : <quote xml:lang="lat">Neve potissimum in matrimoniis cantilenas in Machometi laudem,
            præsertim quas Zambras et seilas dicunt, concinant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAMBUCA">
        <dictScrap xml:id="ZAMBUCA-1"><form rend="b">ZAMBUCA</form>, Navis Indica. Maff. Hist. Ind. lib. 9 : <quote xml:lang="lat">Zambucis, aut paronibus
            quadraginta octo cum magna Mahometanorum cæde potitus est.</quote>
          <add rend="carpentier">Vide <ref target="SAMBUCCA">Sambucca</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAMENCOEP">
        <dictScrap xml:id="ZAMENCOEP-1"><form rend="b">ZAMENCOEP</form>. Charta ann. 1316. in Cod. reg. 10197. 2. 2. fol. 82. r° : <quote xml:lang="lat">Officia, quæ
            Zamencoep... Teutonice nominantur, etc.</quote> Ubi Marten. tom. 1. Ampl. Collect. col.
          1423. edidit <hi rend="i">Zamecoop</hi>. Germ. <hi rend="i">Zahmen</hi>, domare, mansuefacere.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAMETUM">
        <dictScrap xml:id="ZAMETUM-1"><form rend="b">ZAMETUM</form>, Pannus holosericus. Testam. Guallæ Bicherii Card. Vercell. ann. 1227. apud
          August. <hi rend="i">de la Chieza</hi> in Hist. Eccl. Pedemont. cap. 36 : <quote xml:lang="lat">Do..... unum
            apparatum de meis,.... scilicet planetam, dalmaticam, tunicam de Zameto rubeo.</quote>
          Vide <ref target="EXAMETUM">Exametum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAMMETTA">
        <dictScrap xml:id="ZAMMETTA-1"><form rend="b">ZAMMETTA</form>, Baculus, qui vicem <hi rend="i">gambæ</hi> præstat. Vita B. Joan. Bassandi tom. 5. Aug. pag.
          888. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Reatina quædam mulier, Massia nomine, dum sic membris esset
            contracta, quod vix se movere possit, de terra sua venit cum Zammetis sive potenciis ad
            corpus venerabilis patris, etc.</quote> Vide <ref target="GAMBETTA">Gambetta</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZANBRERIUS">
        <dictScrap xml:id="ZANBRERIUS-1"><form rend="b">ZANBRERIUS</form>, Camerarius, minister cameræ, ab Italico <hi rend="i">Zambra</hi>, camera. Charta ann. 1337.
          in Statutis Perusiæ fol. 9 : <quote xml:lang="lat">Præsentibus testibus ad hæc specialiter convocatis
            Peroneto Pasquali, Petro de Sancto Secundo, et Stephanino de Lugduno sartore
            familiaribus et Zanbreriis illustris dominæ Principissæ
        <note>(Sabaudiæ.)</note></quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZANCA">
        <dictScrap xml:id="ZANCA-1"><form rend="b">ZANCA</form>, <form rend="sc">Zancha</form>. Vide <ref target="TZANGAE">Tzangæ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZANCHA">
        <dictScrap xml:id="ZANCHA-1"><form rend="b">ZANCHA</form>, Tibia. Mirac. B. Henrici Baucenens. tom. 2. Jun. pag. 376 : <quote xml:lang="lat">Ingottatus<cb n="427b"/> in manu dextera et gamba, Zancha.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZANDALE">
        <dictScrap xml:id="ZANDALE-1"><form rend="b">ZANDALE</form>, ut <hi rend="i">Zendale</hi>. Vide <ref target="ZENDADUM">Zendadum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZANDALIUM">
        <dictScrap xml:id="ZANDALIUM-1"><form rend="b">ZANDALIUM</form>. Gall. <foreign xml:lang="fro">Sandale</foreign> : <quote xml:lang="lat">Quorum jussu ordinata sunt
              <oVar>Zandalia</oVar> cum caligis, tunicella, dalmatica.</quote> (Diar.
          Burchard. ed. Thuasne, II, 36, ann. 1493.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZANUS">
        <dictScrap xml:id="ZANUS-1"><form rend="b">ZANUS</form>, f. Niger. Charta ann. 1227. apud Murator. tom. 2. Antiq. Ital. med. ævi col.
          903 : <quote xml:lang="lat">Unum mantellum zendati Zani, coopertum de stanforte brano <note>(f.
            bruno)</note>, etc.</quote> Vide in <ref target="ZENDADUM">Zendadum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPA1">
        <dictScrap xml:id="ZAPA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZAPA</form>, <form rend="sc">Zaponus</form>, Ferrea solea. Statuta Montis Regal. fol. 268 : <quote xml:lang="lat">Item.
            Statutum est quod omnes ferrarii facientes Zaponos ferreos equorum et asinorum, debeant
            habere tantummodo pro quolibet ferro bono et sufficienti seu Zapono, et pro ferratura
            unius ronceni et roncenæ, muli et mulæ magni corporis, solidos duos denarios novem, et
            de asinis et muletis parvis solidos duos, pro quolibet Zapono, et de asinis et somis
            parvis, solidum unum denarios novem, et de Zapa bovis, solidos quatuor et non
          plus.</quote> Vide <ref target="ZAPATURA">Zapatura</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPA2">
        <dictScrap xml:id="ZAPA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZAPA</form>, <form rend="sc">Zappa</form>, Ligo, Gall. <foreign xml:lang="fro">Hoyau</foreign>, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zappa</foreign>. Inquisitio ann.
          1196. apud Cencium inter Census Eccl. Rom. : <quote xml:lang="lat">Item dixit quod vinea quæ fuit
            Marcoaldi et presbyteri Rolandi... est ad <num>xii.</num> Zappas... Item dixit quod
            vinea quæ fuit presbyteri Rollandi de Cocone est de curia et est ad <num>v.</num>
            Zappas.</quote> Id est, tantum vineæ, quantum <num>xii.</num> vel <num>v.</num>
          <hi rend="i">Zappis</hi> seu ligonibus coli potest in anno. Memoriale Potestat. Regiens. ad ann.
          1218. apud Murator. tom. 8. col. 1092 : <quote xml:lang="lat">Et adduxerunt targias, et tabulas, et ostia
            domorum, Zapas, palleas, et multos mulos oneratos herbarum, quia volebant reimplere
            fossatum.</quote> Chron. Domin. de Gravina apud eumd. tom. 12. col. 613 : <quote xml:lang="lat">Habens
            Zappam in collo et panem illam in bisaciolis et flascum vini, quasi iret ad vineas
            videbatur.</quote> Anonymus in Annal. Mediol. tom. 16. col. 744 : <quote xml:lang="lat">Habebat tria
            millia guastatorum cum Zappis et badilibus. Aratra, Zappæ, badilia, nec aliqua utensilia
            ad laborandum terras,</quote> in Statutis criminal. Riperiæ cap. 33. fol. 11. Vide <ref target="SAPA1">Sapa 1.</ref> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAPA2-2"><form rend="sc">Zappare</form>, Italis, Terram <hi rend="i">zappa</hi> seu ligone fodere. Statuta Castri Redaldi fol. 22.
          v° : <quote xml:lang="lat">Statuimus et ordinamus quod omnes mezadri et terzarini teneantur et debeant
            omnes arbores fructiferas Zapare ad pedem.</quote> Chronic. Farfense apud Murator. tom.
          2. part. 2. col. 563 : <quote xml:lang="lat">Annuatim <note>(debet)</note> operas tres, unam ad arandum,
            aliam ad metendum, tertiam ad Zappandum.</quote> Mirac. B. Simonis Eremitæ tom. 2.
          April. pag. 828 : <quote xml:lang="lat">Juravit quod de anno proxime præterito de hebdomade sancta, eo
            existente in quodam campo ad Zappandum, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAPA2-3"><form rend="sc">Zappator</form>, Fossor, Italis, <hi rend="i">Zappatore</hi>. Chron. Parmense ad ann. 1308. apud Murator.
          tom. 9. col. 872 : <quote xml:lang="lat">In publica concione more solito data fuerunt vexilla
            vexilliferis militum, et balestrariorum, et Zappatorum per dictum dominum
          Potestatem.</quote> Chron. Domin. de Gravina apud eumd. tom. 12. col. 613 :
            <quote xml:lang="lat">Habebant autem nuntium eorum fidum quendam nomine Johannem Maryonum virum
            Zappatorem et vilis conditionis.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPATURA">
        <dictScrap xml:id="ZAPATURA-1"><form rend="b">ZAPATURA</form>, Ictus calcis equi. Mirac. B. Henrici Baucen. tom. 2. Jun. pag. 378 : <quote xml:lang="lat">Non
            bene viderat de oculo dextro propter Zapaturam cujusdam equi.</quote> Vide <ref target="ZAPA1">Zapa 1.</ref>
          <cb n="427c"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPELLA">
        <dictScrap xml:id="ZAPELLA-1"><form rend="b">ZAPELLA</form>. Statuta Montis Regal. fol. 178 : <quote xml:lang="lat">Item statutum est, quod nulla
            persona....... præsumat ludere infra domos conventus Fratrum Minorum, Fratrum
            Prædicatorum, et Ecclesiæ S. Donati, ad aliquem ludum taxillorum, biglarum, pilotæ et
            Zapellæ, nec ad aliquem ludum inhonestum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZAPELLUS-1"><form rend="b">ZAPELLUS</form>, Via imbribus excavata, ut videtur, Gall. <foreign xml:lang="fro">Ravin</foreign>. Statuta Mutin. rubr. 2.
          fol. 1 : <quote xml:lang="lat">Quælibet villa sive locus districtus Mutinæ, teneatur et debeat vias,
            pontes et Zapellos aptare.</quote> Ibidem fol. 24 : <quote xml:lang="lat">Quælibet persona teneatur
            conferre ad laboreria pontium, Zapellorum, et aggerum.</quote> Rursum fol. 47 :
            <quote xml:lang="lat">Statutum est quod in canali Ganaceti ubi transit strata super dictum canalem
            fieri debeat unus pons lapideus pro communi et expensis communis, cum ibidem sit magnus
            Zapellus, ita quod plaustra commode conduci non possunt.</quote> Statuta Castri Redaldi
          lib. 3. fol. 47. v° : <quote xml:lang="lat">Nihilominus prætextu alicujus Zapelli nemini liceat aliquod
            vadum vel fossatum levatum explanare.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZAPELLUS-2">Vel Fossa ad claudendum
          facta. Stat. Avellæ ann. 1496. cap. 63. ex Cod. reg. 4624 : <quote xml:lang="lat">Si aliqua
            persona....... quovismodo disclauserit alienum Zapellum vel alienam clausuram,... solvat
            sol. x.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAPHIRELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZAPHIRELLUS-1"><form rend="b">ZAPHIRELLUS</form>. Vide supra in <hi rend="i">Zaffinus</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZAPHIRUM">
        <dictScrap xml:id="ZAPHIRUM-1"><form rend="b">ZAPHIRUM</form>. Gallis <foreign xml:lang="fro">Saphir</foreign> : <quote xml:lang="lat">Una rosa aurea cum uno
              <oVar>Zaphiro</oVar> in capite, cum pede argenteo deaurato, quam donavit Ecclesie....
            C. de Malatestis, sub anno D. 1428.</quote> (De Angelis Basilicæ S. M.
          Maj....... descriptio, Romæ, 1621, p. 138.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPOLARE">
        <dictScrap xml:id="ZAPOLARE-1"><form rend="b">ZAPOLARE</form>. Statuta Castri Redaldi lib. 1. fol. 20. v° : <quote xml:lang="lat">Omnes qui laborant
            terras,.... teneantur eas terras arare per quatuor vices congruis temporibus ad minus
            antequam seminent frumento, vel tribus vicibus antequam seminent spelta, vel hordeo, et
            seminatas Zapolare, et si opus fuerit mundare et roncare.</quote> An idem quod <ref cRef="OCCARE">Occare</ref> ?</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPONUM">
        <dictScrap xml:id="ZAPONUM-1"><form rend="b">ZAPONUM</form>, Pondus quoddam. Statuta Ast. de intratis portarum : <quote xml:lang="lat">Azia sive Zaponum de
            fillo lini solvat pro libra sol. 10. Azia sive Zaponum de fillo canapis solvat pro
            qualibet libra ponderis sol 5.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPONUS">
        <dictScrap xml:id="ZAPONUS-1"><form rend="b">ZAPONUS</form>, Ligo. Vide supra <ref target="ZAPA2">Zapa 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAPPA">
        <dictScrap xml:id="ZAPPA-1"><form rend="b">ZAPPA</form>, <form rend="sc">Zappare</form>, <form rend="sc">Zappator</form>. Vide <ref target="ZAPA2">Zapa
        2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAPUSTA">
        <dictScrap xml:id="ZAPUSTA-1"><form rend="b">ZAPUSTA</form>, Polonica vox. <foreign xml:lang="pol">Gajum</foreign>, <hi rend="i">dictum Zapusta</hi>, in
          Stat. Vladisl. Jagel. ann. 1420. inter Leg. Polon. tom. 1. pag. 80.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZARABOLLA">
        <dictScrap xml:id="ZARABOLLA-1"><form rend="b">ZARABOLLA</form>, Bracæ, vestis qua crura et tibiæ teguntur, eadem notione qua <hi rend="i">Saraballa</hi>.
          Decreta Placent. ad calcem Statut. fol. 97 : <quote xml:lang="lat">Ita quod qui cedit, nudus sit,
            discalciatus, non habens aliquod vestimentum, vel velamen, excepta Zarabolla.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZARABOLLA-2"><form rend="sc">Zarabulla</form>, Eodem significatu. Joh. Demussis Chron. Placent. ad ann. 1388. apud Murator. tom.
          16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Et etiam desubtus habent Zarabullas lineas
        strictissimas.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZARABOTANA">
        <dictScrap xml:id="ZARABOTANA-1"><form rend="b">ZARABOTANA</form>, Machinæ jaculatoriæ species. Chalcocond. lib. 7 : <quote xml:lang="lat">Vehebantur bombardæ
            plurimæ, quas Zarabotanas nominant.</quote> Statuta criminal. Riperiæ cap. 79. fol. 16 :
            <quote xml:lang="lat">Si quis animo percutiendi sagittaverit cum balista vel arcu, vel Zarabotana ærea,
            vel ferri cum sagittis, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZARABOTANA-2"><form rend="sc">Zarobotanus</form>, Eodem significatu, apud Gabr. Bareletam in Serm. part. 1. fol. 37. v°. col.
        1.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZARDA1">
        <dictScrap xml:id="ZARDA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZARDA</form>, Morbus equorum, <cit>
            <quote xml:lang="lat">quædam æstuatie ad modum ovi, vel major vel minor,<pb n="428"/>
              <cb n="428a"/> quæ tam in parte interiori quam exteriori nascitur in garectis.</quote>
            <bibl>Ita Petrus de Crescentiis lib. 9. de Agricult. cap. 10. et 35.</bibl>
          </cit>
          <foreign xml:lang="fro">Zardre</foreign>, veteri ejus interpreti Gallico.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZARDA2">
        <dictScrap xml:id="ZARDA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZARDA</form>, <hi rend="i">Alienatus</hi>, in Glossis MSS.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZARDENUS">
        <dictScrap xml:id="ZARDENUS-1"><form rend="b">ZARDENUS</form>, <form rend="sc">Zardinus</form>, Hortus, Italis <foreign xml:lang="ita">Giardino</foreign>. Charta ann. 1388. ex Tabul.
          Massil. : <quote xml:lang="lat">Domibus, furnis, Zardenis, tenementis, etc.</quote> Statuta Mutin. rubr.
          371. fol. 75 : <quote xml:lang="lat">Statutum est pro custodiendis broilis et Zardinis et aliis terris
            positis intra confines civitatis Mutinæ eligantur... custodes sive
        saltarii.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAROBOTANUS">
        <dictScrap xml:id="ZAROBOTANUS-1"><form rend="b">ZAROBOTANUS</form>. Vide <ref target="ZARABOTANA">Zarabotana</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZARZAPARILLA">
        <dictScrap xml:id="ZARZAPARILLA-1"><form rend="b">ZARZAPARILLA</form>, Salsaparilla, Gall. <foreign xml:lang="fro">Salsepareille</foreign>, Italis <foreign xml:lang="ita">Sarsapariglia</foreign>. Acta SS.
          tom. 4. Jun. pag. 1146. de Canonizat. B. Aloysii : <quote xml:lang="lat">Qui ante paucas horas ægram
            inspexerat, eique exsiccantia medicamenta per dies <num>xi.</num> suscipienda ex ligno
            sancto et Zarzaparilla, ut medicorum verbis utamur, præscripserat.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZATA">
        <dictScrap xml:id="ZATA-1"><form rend="b">ZATA</form>, <form rend="sc">Zatta</form>, Italis, Navis species. Mirac. B. Henrici Baucen. tom. 2. Jun.
          pag. 387 : <quote xml:lang="lat">Confracti fuerunt tres remi, quibus gubernabatur dicta Zata.</quote>
          Jac. Delayto in Annal. Estens. apud Murator. tom. 18. col. 928 : <quote xml:lang="lat">Cum navigiis
            multis belligeris et cum duabus Zatis.</quote> Ibidem col. 983 : <quote xml:lang="lat">Et paratis
            certis navibus et constructis aliquibus Zattis de arboribus, etc.</quote> Statuta
          Cadubrii cap. 22. fol. 56. v° : <quote xml:lang="lat">Quod mercatores forenses non possint ligare Zattas,
            vel aliud lignamen, nisi solverint id quod tenentur sibi.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZATOUY">
        <dictScrap xml:id="ZATOUY-1"><form rend="b">ZATOUY</form>, <form rend="sc">Zatouin</form>, Pannus sericus rasus, vulgo hodie <foreign xml:lang="fro">Satin</foreign>. <foreign xml:lang="fro">Sateyn</foreign>, in Inventario Ecclesiæ
          Eboracensis ann. 1530. in Monastico Angl. tom. 3. pag. 77. Computus Stephani <hi rend="i">de la
            Fontaine</hi> Argentarii Regis ann. 1350 : <quote xml:lang="fro">Pour 7. quartiers de Zatouin Ynde, et
            7. quartiers de fort velluiau vermeil, pour faire deux cottes à armer, broudées et
            semées de grosses perles et menues pour ledit Seigneur. Pour 3. aunes de petit cendal à
            houçer ledit velluyau, et pour 4. aulnes de cendal vermeil et Inde à faire
          l'envers.</quote> Crebro etiam scribitur <hi rend="i">Zatouy</hi>. <add rend="benedictin">Vide <ref target="ZALOUS">Zalous</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZATTA">
        <dictScrap xml:id="ZATTA-1"><form rend="b">ZATTA</form>, ut <hi rend="i">Zata</hi>. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAVA1">
        <dictScrap xml:id="ZAVA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZAVA</form>, Hominum collectio et adunatio. Lex Longobard. lib. 1. tit. 18. § 2. <add rend="henschel">Rach. 6.</add> :
            <quote xml:lang="lat">Cognovimus enim, quod per singulas civitates mali homines Zavas, id est,
            adunationes contra judicem suum agentes faciunt.</quote> Ita præferre tres codices
          monuit me Stephanus Baluzius : Editio Boerii et Heroldi pag. 253. <hi rend="i">tanas</hi>,
          Lindenbrogii <hi rend="i">zanas</hi>, <add rend="benedictin">Boherii habet
              <hi rend="i">ronas</hi>.</add> Priorem lectionem firmat, (vel certe ita legisse
          videtur) Papias, in ordine litt. <hi rend="i">zau</hi> : <oVar>Zavas</oVar>, <hi rend="i">id est, rutas</hi>.
            <bibl>In uno codicum MSS. Glossa interlinearis habet</bibl>, <hi rend="i">id est, rixas</hi>. Vide
            <ref target="RUMPERE-5 RUMPERE-13">Rupta</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAVA2">
        <dictScrap xml:id="ZAVA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZAVA</form>, pro Lorica. Vide in <ref target="ZABA">Zaba</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAVALCHENUS">
        <dictScrap xml:id="ZAVALCHENUS-1"><form rend="b">ZAVALCHENUS</form>. Vitalis Oscensis Episcopus : <quote xml:lang="lat">Sunt et alii judices, et officiales inter
            Judæos videlicet et Saracenos. Zavalchen enim Saracenorum judicat causas, dictus a
            Zaval, Dominus, et Archen, id est, judiciorum. Qui Zavalchen executioni mandat
            sententias a se latas, et facit citationes, et cæteras compulsiones, quæ in Saracenorum
            curia imminent faciendæ. Item exercet tabellionatus officium inter eos, ita quod nullus
            alius inter Saracenos facit publicum instrumentum, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZAVALMEDINA">
        <dictScrap xml:id="ZAVALMEDINA-1"><form rend="b">ZAVALMEDINA</form>, <form rend="sc">Zalmedina</form>, <form rend="sc">Çalmedina</form>, etc. <hi rend="i">Prætor urbis</hi>, tametsi, ut ait
          Blanca, in Epist. dedicatoria ad Commentar. de Reb. Aragon. non omnino respondeat id
          muneris Prætori urbano <cb n="428b"/> apud Latinos. Idem. pag. 638 : <quote xml:lang="lat">His ergo rebus
            compositis Alfonsus Rex novæ urbi <note>(Cæsar-Augustæ)</note> Magistratus urbanos
            præficiendos curavit, etc. Itaque Prætorem urbanum ordinariæ causarum cognitioni
            præfecit, quem ipso Arabico nomine retento, Zalmedinam vocari passus est.</quote>
          Vitalis Episcopus Oscensis, apud eumdem pag. 728 : <quote xml:lang="lat">Et ipsi Rici homines in sibi
            civitatibus assignatis, Zavalmedinas, et in villis Bajulos, quos sibi placuerint, debent
            ponere. Qui Zavalmedinæ et Bajuli teneant et regant curias ipsorum locorum pro Ricis
            hominibus prælibatis.</quote> Idem pag. 783 : <quote xml:lang="lat">Sunt præterea officiales Domini
            Regis in prædictorum locorum singulis constituti, qui diversis nominibus appellantur.
            Quidam enim Zavalmedinæ, id est, Vicedomini civitatum ; zaval enim idem est, quod
            dominus, et medina idem, quod civitas, lingua Arabica ; a qua hoc vocabulum fuit
            sumptum.</quote> Vide <hi rend="i">Cabet Medina</hi>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAVALMEDINA-2"><form rend="sc">Zahalmedina</form>, in charta ann. 1165. in Append. ad Marcam Hisp. col. 1343 : <quote xml:lang="lat">Homines sui
            interfecerant quendam Sarracenum, ipsum scilicet Zahalmedina.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZAVALMEDINA-3"><form rend="sc">Cahalmedina</form>. Charta Jacobi Reg. Aragon. ann. 1232. ex Chartul. Campan. fol. 549. col. 2 :
            <quote xml:lang="lat">Mandamus itaque firmiter præcipientes Majori domus, senioribus, bajulis,
            vicariis, merinis, justitiis, Cahalmedinis, judicibus, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZAVALMEDINA-4"><form rend="sc">Salmedina</form> appellatur in Charta Alfonsi I. Regis Aragonum, apud eumdem Blancam pag. 789. Ex
          his emendanda Charta Adelfonsi Regis Aragonum contra Valdenses : <quote xml:lang="lat">Balivis,
            Justitiis, Merinis et Zafalmerinis, etc.</quote> Legendum enim <hi rend="i">Zafalmetinis</hi>.
          Aliam Adelfonsi Imperatoris Hispaniæ æræ 1156. apud Anton. <persName type="author">de Yepez</persName> in Chron. Ord.
          S. Benedicti tom. 7. subscribit <hi rend="i">Felix Chephalmedina</hi>. Consuetudines Barcinonæ MSS. :
            <quote xml:lang="lat">Statuimus,... quod nullus Lesdarius, Pedagiarius, Pensator, Senior, Major domus,
            Repositarius, Merinus, Çalmedina, Justitia, vel Judex, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAVATTERIUS">
        <dictScrap xml:id="ZAVATTERIUS-1"><form rend="b">ZAVATTERIUS</form>, Veteramentarius sutor, Italis <foreign xml:lang="ita">Zavattaro</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Savetier</foreign>. Chron.
          Petri Azarii apud Murator. tom. 15. col. 330 : <quote xml:lang="lat">Non solum homines Perusii
            stipendiarii, sed etiam mulieres et barberii cum Zavatteriis
        cucurrerunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAUCEA">
        <dictScrap xml:id="ZAUCEA-1"><form rend="b">ZAUCEA</form>, <form rend="sc">Zauzea</form>, Via strata, ut videtur, Gall. <foreign xml:lang="fro">Chaussée</foreign>.
              <cit><bibl>Statuta Ast. collat. 19. cap. 15. fol. 66</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Teneatur Potestas
              scovari facere omnes Cauzeas sive strenitas de <num>xx.</num> diebus in <num>xx.</num>
              diebus.</quote></cit> Infra pluries <oVar>Zaucea</oVar>. <cit><bibl>Cap. 18. fol.
            66</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Teneatur Potestas quod si aliqua ecclesia est juxta aliquam Zauceam,
              quod ipse Potestas teneatur fieri facere pro parte ipsius ecclesiæ vel hospitalis de
              bonis ipsius ecclesiæ vel hospitalis ipsam Zauceam.</quote></cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAUFRAGIUM">
        <dictScrap xml:id="ZAUFRAGIUM-1"><form rend="b">ZAUFRAGIUM</form>, an Balistæ lignea compages, Gall. <foreign xml:lang="fro">Affut</foreign> ? Hist. Aquil. ad ann. 1442. apud
          Murator. tom. 6. Antiq. Ital. med. ævi col. 753. in not. : <quote xml:lang="lat">Duæ bælistæ cum
            Zaufragiis, non minoris pretii ducatorum sex.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAUNORRES">
        <dictScrap xml:id="ZAUNORRES-1"><form rend="b">ZAUNORRES</form>. Conc. Legion. ann. 1012. inter Hisp. tom. 3. pag. 192 : <quote xml:lang="lat">Omnes carnizarii
            cum consensu concilii carnem porcinam, hircinam..... per pensum vendant, et dent
            prandium concilio una cum Zaunorres.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAYMIE">
        <dictScrap xml:id="ZAYMIE-1"><form rend="b">ZAYMIE</form>, Polonica vox, cujus sensum docent Statuta confirm. ann. 1505. inter Leg. Polon.
          tom. 1. pag. 331 : <quote xml:lang="lat">Si aliquis alicui pecus detinet, alias Zaymie, de damno et
            noluerit illud dare ad fidejussionem, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZAYNA">
        <dictScrap xml:id="ZAYNA-1"><form rend="b">ZAYNA</form>, Vasis genus. Invent. ann. 1389. tom. 3. Cod. Ital. diplom. col. 365 : <cb n="428c"/>
          <quote xml:lang="lat">Sequuntur vasa auri.... Zayna una auri cooperta cum suprascriptis
        sursum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZAZZARA">
        <dictScrap xml:id="ZAZZARA-1"><form rend="b">ZAZZARA</form>, vox Italica, cæsaries, Gall. <foreign xml:lang="fro">Chevelure</foreign>. Joh. Demussis Chron. Placent. apud
          Murator. tom. 16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Juvenes portant barbam rasam et collum a mediis
            auriculis infra et ab inde supra portant Zazzaram, sive cæsariem capillorum magnam et
            rotundam.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEBBEIP">
        <dictScrap xml:id="ZEBBEIP-1"><form rend="b">ZEBBEIP</form>, f. mendum est pro <hi rend="i">Zewerp</hi>, ut in aliis Chartis legitur ; certe eodem
          intellectu, Jactura maris, seu terra ex jactura maris aggesta. Charta Phil. comit. Fland.
          pro Audomar. ann. 1211. in Reg. 61. Chartoph. reg. ch. 475 : <quote xml:lang="lat">Omnes qui childam
            habent et ad illam pertinent et infra cingula villæ suæ manent, liberos omnes facio,...
            et per totam terram meam a Zebbeip liberi sint.</quote> Vide infra <ref target="ZEWERP">Zewerp</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEBELINUS">
        <dictScrap xml:id="ZEBELINUS-1"><form rend="b">ZEBELINUS</form>, <form rend="sc">Zebellinus</form>, Martes. Henricus Episc. Albanensis in Epist. ad universos
          Prælatos : <quote xml:lang="lat">Abjiciant varia grisea, Zebelinos, et pelliculas hujusmodi grandis
            pretii.</quote> Vide <ref target="SABELUM">Sabelum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZEBELLINA">
        <dictScrap xml:id="ZEBELLINA-1"><form rend="b">ZEBELLINA</form>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Martre zibeline</foreign> : <quote xml:lang="lat">Vestem longam
            usque ad terram de simili bruccato <oVar>Zebellinis</oVar> suffultam.</quote> (Burch. Diar. I, 166, an. 1485.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEBUS">
        <dictScrap xml:id="ZEBUS-1"><form rend="b">ZEBUS</form>, pro Diebus, in vet. Inscrip. apud Mabill. Analect. edit. Paris. ann. 1723. pag.
          572. ut <hi rend="i">Zabulus</hi>, pro Diabolus. Vide supra.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEBUTHIZ">
        <dictScrap xml:id="ZEBUTHIZ-1"><form rend="b">ZEBUTHIZ</form>, Piscis species. Charta Phil. comit. ann. 1163. in Chartul. 1. Fland. ch. 325. ex
          Cam. Comput. Insul. : <quote xml:lang="lat">Centum plaethiz unum denarium centum de Zebuthis
          obolum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZECH">
        <dictScrap xml:id="ZECH-1"><form rend="b">ZECH</form>, Bohemis, Fraterna clericorum laicorumque sodalitas. Reinerius de Valdensibus apud
          Freherum Script. Bohemic. pag. 225 : <quote xml:lang="lat">Confraternitatem clericorum et laicorum, quæ
            dicitur Zech, dissuadent : et hæc omnia dicunt agi propter quæstum.</quote> Hinc
            <hi rend="i">Zechum</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZECHA">
        <dictScrap xml:id="ZECHA-1"><form rend="b">ZECHA</form>, Officina monetaria, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zecca</foreign> Stat. antiq. Florent. lib. 3. cap. 129. ex
          Cod. reg. 4621 : <quote xml:lang="lat">Nullus..... aurum sive florenum auri audeat monetari,....... nisi
            in loco Zechæ seu in Zecha dictæ civitatis.</quote></dictScrap>
      </entry>

      <entry rend="benedictin" xml:id="ZECHUM">
        <dictScrap xml:id="ZECHUM-1"><form rend="b">ZECHUM</form>, pro Sodalitium quodvis, <add rend="carpentier">Præsertim compotantium, a Germanico <hi rend="i">Zeche</hi>, compotatio.</add>
          in Epistolis obscurorum virorum pag. mihi 81 : <quote xml:lang="lat">Et quando sunt in Zechis ad vinum,
            tunc jurant per Deum et blasphemant et faciunt multa scandala.</quote> Unde</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZECHUM-2"><form rend="sc">Zechare</form>, Ejusmodi sodalitia frequentare, ibidem pag. 122 : <quote xml:lang="lat">Relinquite libros
            vestros, vos nimium studetis, debetis aliquando solatium quærere et
        Zechare.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEDA">
        <dictScrap xml:id="ZEDA-1"><form rend="b">ZEDA</form>, pro Scheda, apud Bern. <persName type="author">de Breydenbach</persName> Itin. Hierosol. pag.
        230.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZEDOARIA">
        <dictScrap xml:id="ZEDOARIA-1"><form rend="b">ZEDOARIA</form>. Jacobus de Vitriaco in Hist. Hierosol. cap. 85 : <quote xml:lang="lat">Sunt et aliæ arbores,
            quarum radices sunt Zinziber, Galanga, et Zedoaria, quæ vulgariter Citouar
          appellatur.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZEDOARIA-2">Gall. <foreign xml:lang="fro">Zedoaire</foreign>,
          alias <hi rend="i">Citoual</hi> et <hi rend="i">Chitoual</hi>. <cit><bibl>Reg. Cam. Comput. Paris. sign.
                <title>Pater</title> fol. 250. r°</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="fro">Pour la bale de Citoual, ij. s.
              vj. den.</quote></cit> Male <hi rend="i">Citonal</hi>, in Lit. ann. 1349. tom. 2. Ordinat. reg.
          Franc. pag. 320. art. 3. <cit><quote xml:lang="fro">Cytoal, un denier la livre</quote><lbl>, in </lbl><bibl>Chartul.
              Latiniac. fol. 240.</bibl></cit>
          <cit><bibl>Mirac. MSS. B. M. V. lib. 2</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="fro">
              <l>Tant i mettent à la foie</l>
              <l>De gingembre et de Chitoual,</l>
              <l>De gerofle et de garingal, etc.</l>
            </quote></cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZEDUARIUM">
        <dictScrap xml:id="ZEDUARIUM-1"><form rend="b">ZEDUARIUM</form>, <hi rend="i">Cituaux</hi>. (Glos. ms. Turon. Bibl. Schol. Chart. 1869, p.
            330.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEDULA">
        <dictScrap xml:id="ZEDULA-1"><form rend="b">ZEDULA</form>, pro <hi rend="i">Schedula</hi>, Charta. Lit. ann. 1275. apud Pez. tom. 6. Anecd. part. <pb n="429"/>
          <cb n="429a"/> 2. pag. 123. col. 2 : <quote xml:lang="lat">In cujus rei testimonium præsentem vobis
            assignamus Zedulam, sigillorum nostrorum munimine communitam.</quote> Vide <ref target="ZEDA">Zeda</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEEWERP">
        <dictScrap xml:id="ZEEWERP-1"><form rend="b">ZEEWERP</form>. Vide infra in <ref target="ZEWERP">Zewerp</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEHRMPFENNINGE">
        <dictScrap xml:id="ZEHRMPFENNINGE-1"><form rend="b">ZEHRMPFENNINGE</form>, vox Germanica, ex <hi rend="i">Zehende</hi>, decimæ, et <hi rend="i">Pfennig</hi>, nummus, a Saxonico
            <hi rend="i">Peny</hi>, denarius. Charta ann. 1233. apud Pez. tom. 6. Anecd. part. 2. pag. 84. col.
          2 : <quote xml:lang="lat">Decimales denarios, qui vulgo dicuntur Zehrmpfenninge, similiter petiit, ut
            dicto capellano conferremus.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEICHEN">
        <dictScrap xml:id="ZEICHEN-1"><form rend="b">ZEICHEN</form>, Potus species. Vide <ref target="SIDEN">Siden</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZEIDLARII">
        <dictScrap xml:id="ZEIDLARII-1"><form rend="b">ZEIDLARII</form>, junguntur cum <hi rend="i">forestariis</hi>, in Charta Henrici VII. Imp. anno 1310. et in
          Constitutione Caroli IV. Imp. anno 1358. <cit><quote xml:lang="lat">De forestariis, et
            Zeidlariis</quote><lbl>, apud </lbl><bibl>Goldastum tom. 1.</bibl></cit>
          <cit><bibl>Constit. Imper. ubi cap. 1</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Imprimis, quod omnes Officiales,
              Forestarii, et Mellicidæ, qui Zeidlarii vulgariter nuncupantur, etc.</quote></cit>
          Vide <ref target="ZIDELWEIDA">Zidelweida</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELARE1">
        <dictScrap xml:id="ZELARE1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZELARE</form>, <form rend="sc">Zelari</form>, Expetere, peroptare. Epist. S. Ludovici Reg. Franc. apud Acher.
          tom. 2. Spicil. pag. 548 : <quote xml:lang="lat">Ut autem sæpius ad memoriam inducatur, et efficaciter
            hujusmodi præceptum nostrum servetur, sic ut in corde gerimus et Zelamus, etc.</quote>
          Charta ann. 1399. ex Schedis Præsid. <persName type="author">de Mazaugues</persName> : <quote xml:lang="lat">Zelantes bonum commune
            dictæ patriæ Provinciæ, etc.</quote> Anonymus de Gestis Manfredi et Conradi Reg. apud
          Murator. tom. 8. col. 613 : <quote xml:lang="lat">Cum esset homo probatæ fidei Zelans pacem et
            tranquillitatem urbis toto mentis affectu.</quote> Nicolaus de Jamsilla ibid. col. 555 :
            <quote xml:lang="lat">Qui honorem principis Zelabantur, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELARE1-2"><form rend="sc">Zelare</form>, Studere, favere. Laur. Byzynii Diarium belli Hussit. apud Ludewig. tom. 6. pag.
          150 : <quote xml:lang="lat">Nam præfati veritatis æmuli sacerdotes et laicos communionem calicis
            Zelantes, etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELARE1-3"><form rend="sc">Zelare</form>, Fervere. Conc. Toletanum XVII. inter Hispan. tom. 2. pag. 756 :
            <quote xml:lang="lat">Gloriosissimus princeps noster Egica Rex, zelo Zelans pro domino Deo exercituum,
            inimicos veræ fidei... ita recto judicii tramite digna cernitur ultione
          percutere.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELARE1-4"><form rend="sc">Zelare</form>, Amare ut zelotypus. Eccli. cap. 9. <hi rend="i">Non Zeles mulierem sinus tui</hi>. Vide <ref target="ZELOSUS">Zelosus</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELARE1-5"><form rend="sc">Zelare</form>, <hi rend="i">Irridere</hi>, in Gloss. Gasp. Barthii apud Ludewig. tom. 3. Reliq. MSS. pag.
          141. ex Baldrici Hist. Palæst.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZELARE2">
        <dictScrap xml:id="ZELARE2-1"><form rend="b">ZELARE</form>, Impense protegere, tueri. Epist. Greg. III. PP. ad Carol. Martel. ann. 741. tom.
          4. Collect. Histor. Franc. pag. 93 : <quote xml:lang="lat">Ut cognoscant omnes gentes tuam fidem et
            puritatem, atque amorem, quem habes erga Principem Apostolorum beatum Petrum, et nos,
            ejusque peculiarem populum, Zelando et defendendo.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELARIA">
        <dictScrap xml:id="ZELARIA-1"><form rend="b">ZELARIA</form>, E carnibus elixis jus concretum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Gelée</foreign>, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zeladina</foreign>. Joh.
          Demussis Chron. Placent. apud Murator. tom. 16. col. 582 : <quote xml:lang="lat">In æstate in cœnis dant
            Zelariam de gallinis et capponibus, vitelli, et capredi, et carnium porci, et pullorum,
            vel Zelariam piscium. Zelatina,</quote> ibidem col. 591. semel et iterum.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZELATIO">
        <dictScrap xml:id="ZELATIO-1"><form rend="b">ZELATIO</form>, Attenta rei consideratio. Stat. antiq. Florent. lib. 1. cap. 61. ex Cod. reg.
          4621. fol. 30. v° : <quote xml:lang="lat">In condempnationibus, absolutionibus, saldationibus et
            concuisitionibus, seu Zelationibus et rationum fiendis per ipsos
            <note>(rationerios)</note> debeant omnes, quattuor vel saltem tres ex eis invicem
          esse.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELATOR">
        <dictScrap xml:id="ZELATOR-1"><form rend="b">ZELATOR</form>, Cupidus, in Bulla Innocentii VI. PP. ann. 1356. apud Ludewig. tom. 6. Reliq. MSS.
          pag. 17.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELATOR-2"><form rend="sc">Zelator</form>, Fautor. <cit><quote xml:lang="lat">Quod vos reddatis inter optimos ejusdem fidei Zelatores, in
                <cb n="429b"/> Christi militia magis et magis gloriosos</quote><lbl>, in </lbl><bibl>Litteris
              Synodi Constant. ann. 1416. apud eumd. Ludewig. ibid. pag. 74.</bibl></cit></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELATOR-3"><form rend="sc">Zelatores</form>, Testes synodales dicuntur ex observatione Josephi <persName type="author">de Aguirre</persName> ad calcem
          Conc. Tolet. ann. 1582. tom. 4. Concil. Hispan. pag. 219.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELATOR-4"><form rend="sc">Zelator</form>, Æmulator, inimicus. Acta S. Urbani PP. tom. 6. Maii pag. 15 : <quote xml:lang="lat">Denique
            impiissimus Almachius non sufferens animo, cœpit dona promittere plurima, si quis
            investigator ac proditor Christianorum extitisset, per qualecumque ingenium aut
            calliditatem, ejusque auribus nuntiaret. Unde factum est ut tertium post diem quidam
            legis Dei Zelator præmiique cupidus nuntiasset ei quosdam Christianos sese reperisse,
            etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZELATUS">
        <dictScrap xml:id="ZELATUS-1"><form rend="b">ZELATUS</form>, Cupidus, studiosus, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zelato</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Zelé</foreign>. Testam. Romei de
          Villanova ann. 1250. ex Tabul. D. Venciæ : <quote xml:lang="lat">Item constituo et ordino gadiatores meos
            ad omnia legata et debita solvenda... dom. Grassensem episcopum et Petrum de Camerata
            canonicum Forojuliensem, de quorum conscientiis plenius confido, quod sint fideles et
            utiles Zelatosque salutis animæ meæ.</quote> Vide <ref target="ZELATOR">Zelator</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZELGA">
        <dictScrap xml:id="ZELGA-1"><form rend="b">ZELGA</form>. Charta Alamannica Goldasti 69 : <quote xml:lang="lat">In omni Zelga jornale unum arare, et 3.
            dies a secare, et 3. a madere.</quote>
          <add rend="benedictin">Mensura agri videtur Schiltero.</add>
          <add rend="henschel">Vide Grimm. Antiq. Jur. Germ. pag.
            353. Gramm. Germ. tom. 3. pag. 416. Graff. Thesaur. Franc. Ling. tom. 6. col.
            659.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZELITIPUS">
        <dictScrap xml:id="ZELITIPUS-1"><form rend="b">ZELITIPUS</form>. <oVar>Zelitipus</oVar>, jalous. (Lex. Lat.
          Gal. Bibl. Ebroic. n. 23, <num>xiii.</num> s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZELOPIDITAS">
        <dictScrap xml:id="ZELOPIDITAS-1"><form rend="b">ZELOPIDITAS</form>, Zelotypia. Lit. remiss. ann. 1361. in Reg. 97. Chartoph. reg. ch. 588 :
            <quote xml:lang="lat">Hugo de Metis civis et burgensis Lingonensis, cujus amasia Ysabellis prædicta
            dicebatur, nimia Zelopiditate motus prædictæ mulieri dixit, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZELOSUS">
        <dictScrap xml:id="ZELOSUS-1"><form rend="b">ZELOSUS</form>, Zelo ductus, plenus. Gesta S. Hugonis Episcopi Lincolniensis apud Surium 17.
          Novemb. : <quote xml:lang="lat">Fuit vero non minus Zelosus contra quoslibet alios pauperum oppressores,
            Ecclesiasticæque libertatis violatores, etc.</quote> Italis <foreign xml:lang="ita">Geloso</foreign>, est <hi rend="i">amore
            flagrans</hi>, nostris <foreign xml:lang="fro">Jaloux</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELOTES">
        <dictScrap xml:id="ZELOTES-1"><form rend="b">ZELOTES</form>, Æmulator, vel etiam zelo plenus. Exodi cap. 20. 5 : <hi rend="i">Dominus Deus tuus,
            fortis, Zelotes.</hi> Occurrit non semel apud cum sacros tum ecclesiasticos
          Scriptores. Gloss. Lat. Gall. Sangerm. : <gloss><oVar>Zelotes</oVar>, vel Zelosus, <foreign xml:lang="fro">amoureux, ou
            envieux, jalous.</foreign></gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELOTISSA">
        <dictScrap xml:id="ZELOTISSA-1"><form rend="b">ZELOTISSA</form>, Quæ zelum alicujus accendit, in Actis SS. tom. 4. Jul. pag. 517.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELTER">
        <dictScrap xml:id="ZELTER-1"><form rend="b">ZELTER</form>, Tolutarius equus, asturio, ambulator, gradarius, apud Schilter. in Gloss. Teuton.
          ex Gold. Alam. pag. 126.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="henschel" xml:id="ZELUM">
        <dictScrap xml:id="ZELUM-1"><form rend="b">ZELUM</form>, Gelu. Annal. Laubac. ad ann. 764 : <hi rend="i">Zelum magnum</hi>, ubi Annal. S. Amandi
            <hi rend="i">Gelus pessimus</hi>. Apud Pertz. Scriptor. tom. 1. pag. 10.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZELUS1">
        <dictScrap xml:id="ZELUS1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZELUS</form>, Studium, amor. Litteræ Innocentii IV. PP. ad Carolum IV. Imper. ann. 1356. apud
          Ludewig. tom. 6. pag. 19 : <quote xml:lang="lat">Quæsumus ita magnitudinem tuam, fili carissime, ut
            nostrum et ipsius ecclesiæ ad te <oVar>Zelum</oVar> puræ caritatis attendens, etc.</quote> Gloss.
          Lat. Gall. Sangerm. : <gloss><oVar>Zelus</oVar>, <foreign xml:lang="fro">envie, ou amour, ou ferveur bone ou male.</foreign></gloss></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELUS1-2"><form rend="sc">Zelus</form>, Iracundia. Canones pœnit. apud Acher. tom. 11. Spicil. pag. 74 : <quote xml:lang="lat">Si quæ
            fœmina furore Zeli accensa flagellis verberaverit ancillam suam, ita ut infra tertium
            diem animam cum cruciatu effundat.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZELUS1-3"><form rend="sc">Zelus</form>, <hi rend="i">Odium</hi>, in Gloss. Gasp. Barthii apud Ludewig. tom. 3. Reliq. MSS. pag. 197.
          ex Baldrici Hist. Palæst. <cb n="429c"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="henschel" xml:id="ZELUS2">
        <dictScrap xml:id="ZELUS2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZELUS</form>. Scelus. Cas. S. Galli Contin. II. cap. 3. apud Pertz. Scriptor. tom. 2. pag.
          152 : <quote xml:lang="lat">Laicos enim quos auxiliatores sui Zeleris invenit, multis beneficiis et donis
            ditavit.</quote> Occurrit apud Thietmar. lib. 5. cap. 20. et lib. 6. cap.
        14.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZEMA">
        <dictScrap xml:id="ZEMA-1"><form rend="b">ZEMA</form>, Illud est, quod nos vulgo <foreign xml:lang="fro">le bouillon</foreign>, id est, jusculum dicimus. Papiæ,
            <oVar>Zema</oVar> est <hi rend="i">olla</hi>. Idem Papias : <gloss>Jus coquinæ vel pistorum, quam Græci
            <oVar>Zemam</oVar> vocant.</gloss> A <foreign xml:lang="grc">ζέω</foreign>, <hi rend="i">ferveo</hi>, et
            <hi rend="i">bullio</hi>. Unde S. Hieronymus lib. 3. in Oseam, <foreign xml:lang="grc">ἐπίζεμα</foreign>, <hi rend="i">ferventis ollæ superiores aquas</hi> dixit. <cit><bibl>Anastasius
              Biblioth. in Vita S. Joannis Eleemos. n. 34</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Quanti vellent tingere
              panem suum in <oVar>Zemate</oVar>, quod projiciunt coqui mei ?</quote></cit> Ubi Codex MS.
          Aquicinctinus <oVar>Zema</oVar> interpretatur <quote xml:lang="lat">jacturam aquarum, ubi carnes coquuntur, vel
            fermentum aut fecem</quote>. <cit><bibl>Apitius lib. 8. de Re culin. cap. 1</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Et mittitur in <oVar>Zema</oVar>, quod est decoctum.</quote> <bibl>Cap. 6</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Et bullienti
              Zema, quod est decoctum, cum modico salis submittetur.</quote></cit> Ubi, <hi rend="i">quod est
            decoctum</hi>, videtur esse glossema, abestque ab editione Humelbergii, qui <hi rend="i">zymam</hi>
          reponendum censet, id est, <foreign xml:lang="grc">ζύμην</foreign>, quod fermentum est.
          Sed aliud est <oVar>zema</oVar>, aliud <hi rend="i">zyme</hi>. <cit>
            <bibl>Glossæ MSS.</bibl>
            <quote xml:lang="lat">Zema, aqua saginata, ubi caro coquitur.</quote>
          </cit>
          <hi rend="i">Zyme, fermentum</hi>. Physica sub nomine Democriti de Tingendis purpuris : <quote xml:lang="grc">Εἶτα λαϐὼν ἀπὸ τοῦ πυρὸς τὸ ζέμα, ϐάλε εἰς λεϰάνην, προσϐαλὼν τὴν
            πορφύραν, ϰαὶ ἐπιχέας τὸ ζέμα τῇ πορφύρᾳ ἔα βρέχεσθαι νυχθήμερον ἕν.</quote> Ubi quod
            <foreign xml:lang="grc">ζέμα</foreign> dicitur, <hi rend="i">jus</hi> appellat Plinius lib. 35.
          cap. 6.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZEMA-2"><form rend="sc">Zema</form>, Cacabus, <foreign xml:lang="grc">παρὰ τοῦ ζέειν</foreign>. Servius in 3. Æneid. :
            <quote xml:lang="lat">Lebetas, ollas æneas Græce dixit : Zemas enim vulgare est, non Latinum.</quote>
          Epistola Valeriani apud Trebell. Pollionem in Claudio : <quote xml:lang="lat">Item in caucos, et scyphos,
            et Zemas pondo undecim.</quote> Ita restituit Casaubonus, pro <hi rend="i">zuma</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEMBLA">
        <dictScrap xml:id="ZEMBLA-1"><form rend="b">ZEMBLA</form>, pro <hi rend="i">Embla</hi>, Jumentum sarcinarium, Z addito euphoniæ causa. Leges palat.
          Jacobi II. Reg. Majoric. inter Acta SS. tom. 3. Jun. pag. <num>xxvi</num> : <quote xml:lang="lat">A
            Zemblis seu saumariis nostris, illis præcipue qui nostra deferunt ornamenta, cura
            debetur solicita, quam volumus per speciales et certos Zemblerios adhiberi.</quote> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZEMBLA-2"><form rend="sc">Zemblerius</form> dictus Cui cura <hi rend="i">Zemblarum</hi> commissa est, ibidem : <quote xml:lang="lat">Ordinamus itaque
            quod in officio isto quatuor assignentur idonei, ad quos nostris pertineat saumariis
            necessaria procurare ; majorem Zemblerium super iis excitando, et eos majori Zemblerio
            subesse volumus.</quote> Pluries ibi. Vide <ref target="EMBLA">Embla</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENATUM">
        <dictScrap xml:id="ZENATUM-1"><form rend="b">ZENATUM</form>. Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag. 277 : <quote xml:lang="lat">Item,
            pro cannis septem de Zenato pro roba Johannis medici, taren. <num>xxi.</num></quote>
          Rursum pag. 282 : <quote xml:lang="lat">Pro Zenato et seta pro robis ejusdem, gros.
          <num>viii.</num></quote> Leg. <hi rend="i">Zendatum</hi>, vel <hi rend="i">Zentatum</hi>. Vide mox <ref target="ZENDADUM">Zendadum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM">
        <dictScrap xml:id="ZENDADUM-1"><form rend="b">ZENDADUM</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Zendado</foreign>, Tela subserica vel pannus sericus, idem quod supra <ref target="CENDALUM">Cendalum</ref>. Vide in hac voce. Vita S. Petri Parentii tom. 5. Maii
          pag. 89 : <quote xml:lang="lat">Seputto itaque domino Petro Parentii, non lapide, sed cultra Zendadi,
            coopertum est modico tempore monumentum.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-2"><form rend="sc">Zendale</form>, Eodem significatu. Chron. Estense apud Murator. tom. 15. col. 337 :
            <quote xml:lang="lat">Cremonenses dictum carrocium conduxerunt super districtum Parmæ... cum tribus
            pariis bobum coopertis purpura et Zendali.</quote> Vide <ref target="ZAMBILOTTUS">Zambilottus</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="favre" xml:id="ZENDADUM-3">
          
          <quote xml:lang="lat">Pro seta <oVar>Zendali</oVar>
              cremesini, ac auro et argento posito super ipsis scutis.</quote> (Mandat.
            Camer. Apostol. Arch. Vatic. 1417-21. f. 37.)
        </dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-4"><form rend="sc">Zandale</form>, in Anonymi Annal. Mediolan.<pb n="430"/>
          <cb n="430a"/> apud eumd. tom. 16. col. 810 : <quote xml:lang="lat">Planeta una drappi nigri ultramarini
            fodrata Zandali nigro.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-5"><form rend="sc">Zendalium</form>. Statuta Eccl. Argentin. ann. 1435. apud Marten. tom. 4. Anecd. col. 550 :
            <quote xml:lang="lat">Variorum, Zendaliorum et serricorum forraturas prædictorum sex monasteriorum
            dominabus..... omnino interdicimus.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-6"><form rend="sc">Zendallum</form>, in Chron. Placent. Joh. Demussis apud Murator. tom. 16. col. 580 : <quote xml:lang="lat">Et
            aliquæ dominæ utuntur mantellis ..... fodratis de Zendallo vel vairiis.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-7"><form rend="sc">Zendardum</form>, in Conc. Budensi cap. 3.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-8"><form rend="sc">Zendatum</form>. Testam. Hugonis Aycelini Card. ann. 1297 : <quote xml:lang="lat">Item legamus casulam,
            dalmaticam et tunicellam, quæ sunt de Zendato duplici.... De samitis etiam et Zendatis
            nostris quæ invenientur in cophinis nostris ordinabunt executores nostri.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZENDADUM-9"><form rend="sc">Zentatum</form>, in Computo ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag. 283 :
            <quote xml:lang="lat">Item, pro quinque alenis de Zentato pro Dom. Andrea fllio domini ad faciendum
            duos cursetos, <num>xxix.</num> s. Vienn.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENGIALUS">
        <dictScrap xml:id="ZENGIALUS-1"><form rend="b">ZENGIALUS</form>, Aper, ni fallor, ab Italico <hi rend="i">Cinghiale</hi>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Sanglier</foreign>. Joh.
          Demussis Chron. Placent. apud Murator. tom. 16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Postea dant carnes
            assatas in magna quantitate, scilicet capponum, pullorum, faxianorum, perdicum, leporum,
            Zengialorum, et capriolorum et aliarum carnium.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENICUS">
        <dictScrap xml:id="ZENICUS-1"><form rend="b">ZENICUS</form>, pro Scenicus, in Hist. Novient. Monast. apud Martenium tom. 3. Anecdot. col.
          1127 : <quote xml:lang="lat">Ipsi cultores fanatici et idolatræ, fanum culturæ deorum suorum et in ipso
            aram Dianæ et Mercurii construxerunt, et ludis Zenicis dedicaverunt,</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENOBIUM">
        <dictScrap xml:id="ZENOBIUM-1"><form rend="b">ZENOBIUM</form>, pro Cœnobium, in Chron. Episc. Merseburg. apud Ludewig. tom. 4. Reliq. MSS. pag.
          445.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZENOLUS">
        <dictScrap xml:id="ZENOLUS-1"><form rend="b">ZENOLUS</form>. Nodus calami. <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZENTALA">
        <dictScrap xml:id="ZENTALA-1"><form rend="b">ZENTALA</form>. Petrus de Crescentiis lib. 9. cap. 64 : <quote xml:lang="lat">Tenendi sunt boves in talibus
            stabulis.... stratis et bene clausis, ut pedes ungulæ conserventur illæsi, ac ipsi
            defendi possint a Ventalis, muscis et tabanis.</quote> Ubi vetus Gallicus Interpres :
            <quote xml:lang="fro">Qu'ils puissent estre defendus de vers, de mouches, et autres
          bestelettes.</quote> Italis <foreign xml:lang="ita">Zenzara</foreign>, est muscula, <foreign xml:lang="fro">mouscheron</foreign>. <add rend="benedictin">Vide <ref target="ZINZALA">Zinzala</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZENTGRAVIUS">
        <dictScrap xml:id="ZENTGRAVIUS-1"><form rend="b">ZENTGRAVIUS</form> quis proprie nuncupatus apud Germanos, videsis Notas Eccardi ad Leg. Salicam pag.
          87.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZENTURA">
        <dictScrap xml:id="ZENTURA-1"><form rend="b">ZENTURA</form>, Zona, cingulum ; Gall. <foreign xml:lang="fro">Ceinture</foreign>. Charta ann. 1227. apud Murator. tom. 2.
          Antiq. Ital. med. ævi col. 903 : <quote xml:lang="lat">Petivit namque dictus Laxatus Mutinensis a Bonizo
            sindico Bondeni pro ipso communi, sibi restitui.... unam Zenturam arcenti <note>(f.
              arienti)</note>, cum una vursa setæ, etc.</quote> Vide supra <ref target="CENTURA">Centura</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEPELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZEPELLUS-1"><form rend="b">ZEPELLUS</form>. Statuta Castri Redaldi lib. 3. fol. 90 : <quote xml:lang="lat">Portet quilibet nuntius.....
            mazzam ligneam sine pœna in manu, ut cognoscatur, nec vadant in Zepellis.</quote> Vide
            <ref target="ZIPELLUS">Zipellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZERBALARIS">
        <dictScrap xml:id="ZERBALARIS-1"><form rend="b">ZERBALARIS <seg>Terra</seg></form>, in Bullario Casinensi tom. 2. Constit. 52. 73. pro <hi rend="i">herbalaris</hi>, seu
          herbida. Chartæ aliæ <hi rend="i">gerbida</hi> præferunt, facili ac proclivi lapsu, pro
          <hi rend="i">herbida</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZERBIDUM">
        <dictScrap xml:id="ZERBIDUM-1"><form rend="b">ZERBIDUM</form>, pro <hi rend="i">Herbidum</hi>, locus herbosus. <cit><bibl>Charta ann. 1033. apud Murator.
              delle Antichita Estensi pag. 88</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">De silvis, et Zerbidis juges centum.
                <note>Infra :</note> Gerbidis.</quote></cit> Vide <ref target="GERBA1">Gerba
          1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZERBIUM">
        <dictScrap xml:id="ZERBIUM-1"><form rend="b">ZERBIUM</form>, ut <hi rend="i">Zerbidum</hi>. Statuta Vercell. lib. 3. fol. 90. v° : <quote xml:lang="lat">Possint ducere
            et duci facere per communia et Zerbia locorum et villarum ac territoriorum districtus
            Vercellarum.</quote> Lib. 5. fol. 119. v° : <quote xml:lang="lat">Item quod nullus camparius possit
              accusare<cb n="430b"/> in campo stipula vel Zerbio, nisi campus fuerit imblavatus, vel
            aliquo semine seminatus.</quote> Ibidem fol. 128 : <quote xml:lang="lat">Item quod quælibet persona
            civitatis et districtus Vercellarum possit.... seminare, ad cultum reducere....
            possessiones quæ appellantur seghie, Zerbia, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZERBUS">
        <dictScrap xml:id="ZERBUS-1"><form rend="b">ZERBUS</form>. Herbidus, vel locus herbosus, pascuus. Charta ann. 1007. apud Murator. tom. 4.
          Antiq. Ital. med. ævi col. 937 : <quote xml:lang="lat">De sylvis sullareis et roboreis, seu Zerbis juges
            decem.</quote> Alia ann. 1396. tom. 3. Cod. Ital. diplom. col. 349 : <quote xml:lang="lat">Cum omnimoda
            jurisdiccione, terris, pratis, vineis, baschis <note>(l. boschis)</note>, Zerbis,
            castaneis, etc.</quote> Vide <ref target="ZERBIDUM">Zerbidum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZERLA">
        <dictScrap xml:id="ZERLA-1"><form rend="b">ZERLA</form>, Mensuræ genus. <cit><bibl>Statuta datiaria Riperiæ cap. 2. fol. 7</bibl><lbl> ; </lbl><quote xml:lang="lat">Si aliqua persona habens bulletam conducendi vel conduci faciendi vinum,
              reperiretur conducere ultra quantitatem comprehensam in dicta bulleta usque ad unam
              gerulam sive Zerlam, non cadat, nec incidere intelligatur in aliquam pœnam, nisi solum
              in amissione illius gerulæ sive Zerlæ vini, et ab inde infra.</quote></cit> Italis
            <foreign xml:lang="ita">Zerlo</foreign>, vel <hi rend="i">Gerlo</hi> est Sporta dossuaria, Gall. <foreign xml:lang="fro">Hotte</foreign>. Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZERLA-2"><form rend="sc">Zerlator</form>, in iisdem Statutis cap. 13. fol. 10 : <quote xml:lang="lat">Quod quilibet Zerlator, seu
            mensurator communitatis prædictæ, teneatur et debeat denuntiare seu notificare dicto
            emptori datii prædicti quantitatem vini quod portabit.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZERNAE">
        <dictScrap xml:id="ZERNAE-1"><form rend="b">ZERNÆ</form>, <hi rend="i">Impetigines, Feræ</hi>, quæ etiam <hi rend="i">Lichenes</hi> appellantur. Macer de
          Virtutibus herbarum cap. 7 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Zernas et lepras cura compescit eadem.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEROMA">
        <dictScrap xml:id="ZEROMA-1"><form rend="b">ZEROMA</form>, inter voces Latino-barbaras, quas collegit sine interpretatione Bern. Maria de
          Rubeis in Monum. eccl. Aquilej. col. 747.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZESSUS">
        <dictScrap xml:id="ZESSUS-1"><form rend="b">ZESSUS</form>. B. Odoricus Forojul. in Peregr. num. 18 : <quote xml:lang="lat">Omnes naves ibi sunt albæ sicut
            nix Zesso depictæ.</quote>
          <add rend="benedictin">Italis <foreign xml:lang="ita">Zesso</foreign>, pro <hi rend="i">Gesso</hi>, gypsi speciem
              significat.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZETA1">
        <dictScrap xml:id="ZETA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZETA</form>, Cœnaculum, ex Gr. <foreign xml:lang="grc">δίαιτα</foreign>, ut pridem docuere
          Cujacius, Turnebus, et alii. Gloss. Græc. Latin. : <gloss><foreign xml:lang="grc">Δίαιτα τὸ
            ὑπερῷον</foreign>, diæta, cœnaculum.</gloss> Papias : <gloss><oVar>Zetæ</oVar>, domus, quæ subtus
            pedes habent aquas, harum aliæ hyemales, aliæ æstivales. <oVar>Zetæ</oVar> hyemales sunt, quas
            calidas facit subducta flamma. <oVar>Zetæ</oVar> æstivales, quas frigidas facit subducta
          aqua.</gloss> Gloss. Saxon. Ælfrici : <oVar>Zetas</oVar>
          <hi rend="i">æstivales</hi> : sumer solde, i. æstivalis sedes. <oVar>Zetas</oVar>
          <hi rend="i">hyemales</hi> : winter solde, i. hyemalis sedes. Zetam hyemalem <hi rend="i">triclinium
          hyemale</hi> vocat. Sidon. lib. 2. epist. 2. Ordericus Vitalis lib. 2. pag. 412 : <quote xml:lang="lat">In
            quinto <oVar>Zetas</oVar> hyemales, in sexto <oVar>Zetas</oVar> æstivales.</quote>
          <add rend="benedictin">Descriptio palatii Spoletani ex Chartario Farfensi apud
            Mabill. tom. 2. Annal. Bened. pag. 410 : <quote xml:lang="lat">In quinto <oVar>Zetæ</oVar> hiemales, id est cameræ
              hiberno tempore competentes. In sexto <oVar>Zetæ</oVar> æstivales, id est cameræ æstivo tempori
              competentes.</quote> Gloss. Lat. Gall. Sangerm. : <gloss><oVar>Zeta</oVar>, <foreign xml:lang="fro">maison ou
              chambre</foreign>.</gloss> Osbernus in Vita S. Elphegi Archiep. Cantuar. tom. 2. April. pag. 634 :
              <quote xml:lang="lat"><oVar>Zetam</oVar> vero cum veluti pransurus intraret, etc.</quote></add> Sæpius
          usurpatur pro quolibet ædis cubiculo, ut apud Plinium lib. 2. epist. 7. lib. 6. epist. 5.
          cui ita appellatur locus capax unius lecti cum duabus sellis, qui velis obductis et
          reductis modo adjiciebatur cubiculo, modo auferebatur, cujusmodi sunt <hi rend="i">Alcoviæ</hi>
          nostræ hodiernæ. Acta S. Sebastiani cap. 4 : <quote xml:lang="lat">Ubi sunt triclinia auro puro
            radiantia, quæ ex gemmis et margaritis habent <oVar>Zetas</oVar> instructas ?</quote> Julius
          Africanus lib. 5. Hist. Apostol. : <quote xml:lang="lat">Jam enim regnum paratum vobis, et ex
            coruscantibus gemmis<cb n="430c"/> <oVar>Zetas</oVar> instructas, plenas gaudiis, plenas epulis,
          etc.</quote> Lampridius in Heliogabalo : <quote xml:lang="lat">Odores Indicos sine carbonibus ad
            vaporandas <oVar>Zetas</oVar> jubebat incendi.</quote> Aldelmus libros de Virginitate, ubi de S.
          Babyla : <quote xml:lang="lat">Ad Palatinas ducitur <oVar>Zetas</oVar>, et Imperialis vestibuli hypodromum.</quote>
          Translatio S. Joannis Reomaens. cap. 3. de rustico quodam : <quote xml:lang="lat">Cum maturiori pulli
            cantu, ob boum custodiam a <oVar>Zeta</oVar> propria prosilire contingeret.</quote> <hi rend="i">Zetulam</hi> dixit
          Erkempertuslin Hist. Longobard. cap. 46 : <quote xml:lang="lat">Et sibi in Zetula Episcopali mansionem
            exhiberi jussit.</quote> Adde Wolphardum Presb. lib. 1. de miracul. S. Walburgis n. 19.
            <add rend="benedictin">Fridegodum in Vita S. Wilfridi sæc. 3. Bened. part.
            1. pag. 177. et Murator. tom. 2. part. 2. col. 1047.</add></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZETA1-2"><form rend="sc">Zetarium</form>, Triclinium, in Actis SS. tom. 5. Jun. pag. 435. ubi de SS. Petro et Paulo :
            <quote xml:lang="lat">Juxta palatium Neronianum in Vaticano, inter Zetarium, id est triclinium
            triumphale.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZETA1-3"><form rend="sc">Zetarius</form>. In Martyrol. 26. Martii, et in Actis S. Sebastiani Mart. n. 69. et in Vita S.
          Castuli n. 1. idem S. Castulus Martyr dicitur fuisse <hi rend="i">Zetarius Palatii, et hospes
            Sanctorum</hi>. Quo loco <hi rend="i">zetarium</hi> corrupte pro <hi rend="i">Diætario</hi>, seu Atriensi, dici
          putat Fabrotus ad Cedrenum, quemadmodum <hi rend="i">zabolus</hi> pro <hi rend="i">diabolus</hi>. At rectius, ni
          fallor, Molanus ad Usuardum, et Baronius ad Martyrol. Rom. existimant, <hi rend="i">zetarium</hi> a
            <hi rend="i">zeta</hi> dictum : ut fuerit <hi rend="i">Zetarius Palatii</hi>, cubiculi interioris Palatii
          Custos. Apud Paulum lib. 3. Sentent. <hi rend="i">Zetarii</hi> præterea memorantur, qui
          <hi rend="i">Diætarii</hi> appellantur in L. quæsitum, § idem, etc. de Instruct. vel instrum. leg.
            <add rend="henschel">Chronic. Casinense cap. 8 :
              <quote xml:lang="lat">Sichard Beneventanorum princeps a suis interfectus, Radelchis Zetarius palatii
              successit in principatum.</quote></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZETA2">
        <dictScrap xml:id="ZETA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZETA</form>. Ordericus Vitalis lib. 8. pag. 674 : <quote xml:lang="lat">Castellum sancti Serenici....
            postmodum tenuit, muris et vallis Zetisque munivit.</quote> Lib. 10. pag. 770 :
            <quote xml:lang="lat">Copiosos pecuniæ sumptus erogavit, unde municipia ejus vallis et muris ac
            multiplicibus Zetis undique clauderentur.</quote> Pag. 775 : <quote xml:lang="lat">Quidam ad illum de
            sublimi Zeta lapidem projecit, etc.</quote> Denique pag. 800 : <quote xml:lang="lat">Arcem, et regiam,
            et murum in giro, Zetasque minores atque majores jam munite, solliciteque perscrutamini,
            aditusque servate, ne quis exeat vel ingrediatur sine vestra consideratione.</quote> Ubi
            <hi rend="i">zetæ</hi> videntur appellari <hi rend="i">speculæ</hi>, quæ muris imminent. Ex his, ni fallor,
          emendandus Laurentius de Leodio in Hist. Episcopor. Virdunens. pag. 316 : <quote xml:lang="lat">Post
            prandium socios extra turrim ad ectetas antemurales vocavit, lusu aleæ ibidem eos
            tenuit, etc.</quote> Legendum enim videtur <hi rend="i">zetas</hi>, ut apud Vitalem.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZETA3">
        <dictScrap xml:id="ZETA3-1"><form rend="b"><num>3.</num> ZETA</form>, Vitii signum in libris. Paulus Diacon. in Epist. ad S. Adelhardum Abbatem
          Corbeiensem, præfixa S. Gregorii M. Epistolis, quas descripserat et correxerat :
            <quote xml:lang="lat">34. ex eis scito esse relectas, et, prout potui, emendatas esse, præter pauca
            loca, in quibus minus inveni : et tamen meo ea sensu supplere nolui, ne viderer tanti
            Doctoris verba immutare : quibus in locis, et forinsecus ad aurem <note>[f. ad oram]</note>
            <oVar>Zetam</oVar>, quod est vitii signum apposui.</quote> Apud Isidorum lib. 14. cap.
          26. <oVar>zeta</oVar> significat in ponderibus <hi rend="i">obolum</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZETARIUM">
        <dictScrap xml:id="ZETARIUM-1"><form rend="b">ZETARIUM</form>, <form rend="sc">Zetarius</form>. Vide <ref target="ZETA1">Zeta 1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZETHONIUM">
        <dictScrap xml:id="ZETHONIUM-1"><form rend="b">ZETHONIUM <seg>Vellus</seg></form>. Vetus Epitaphium Mediolani, apud Puccinellum pag. 106 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Ambrosiana diu pluvialia... venustum</l>
            <l>Vellere Zethonie, gemmis, auroque superbum.</l>
          </quote> Idem quod mox <pb n="431"/>
          <cb n="431a"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZETONINUM">
        <dictScrap xml:id="ZETONINUM-1"><form rend="b">ZETONINUM</form>, Pannus sericus, ex seta. Anonymus in Annal. Mediol. apud Murator. tom. 16. col.
          810 : <quote xml:lang="lat">Lectorinus unus Zetonini albi.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZETTANINUM">
        <dictScrap xml:id="ZETTANINUM-1"><form rend="b">ZETTANINUM</form>. Ut <hi rend="i">Zetteninum, Zetoninum</hi>, Satin : <quote xml:lang="lat">Pro una
            pecia <oVar>Zettanini</oVar> grane pro qua misimus Lucam.</quote> (Mandat.
          Camer. Apostol. Arch. Vatic. 1417-21. f. 66.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZETULA">
        <dictScrap xml:id="ZETULA-1"><form rend="b">ZETULA</form>, diminut. a <hi rend="i">Zeta</hi>, Cœnaculum. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEUS">
        <dictScrap xml:id="ZEUS-1"><form rend="b">ZEUS</form>, Piscis genus. Vide supra <ref target="CITULA">Citula</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEWERP">
        <dictScrap xml:id="ZEWERP-1"><form rend="b">ZEWERP</form>, Jactura maris, idem quod <ref target="SWERP">Swerp</ref>. Vide in hac voce.
          Charta Philippi Comit. Flandr. ann. 1211 : <quote xml:lang="lat">Ad portum Graveningiis et per totam
            terram meam a Zewerp liberi sint.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZEWERP-2">Seu potius Terra ex jactura
          maris aggesta ; a Flandrico <hi rend="i">Zée</hi>, mare, et <hi rend="i">Werp</hi>, jactus. Charta ann. 1267. in
          Chartul. 1. Fland. ex Cam. Comput. Insul : <quote xml:lang="lat">Totam terram meam, quæ dicitur
          Zéewerp.</quote> Alia Guid. comit. Fland. ann. 1282. tom. 4. Ordinat. reg. Franc. pag.
          260. art. 1 : <quote xml:lang="fro">Soient franc tout partout par ma terre et de
        Zewerp.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZEZI">
        <dictScrap xml:id="ZEZI-1"><form rend="b">ZEZI</form>, pro Giezi. Epist. Ægidii Tuscul. Episc. adv. Patriarcham Antiochenum apud
          Ludewig. tom. 2. Reliq. MSS. pag. 455 : <quote xml:lang="lat">Utinam apperiret Dominus oculos tuos, sicut
            aperuit Zezi ; videres multo plures nobiscum esse quam tecum.</quote> Ubi respicere
          videtur ad cap. 6. lib. 4. Reg. v. 16.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZEZOLIUM">
        <dictScrap xml:id="ZEZOLIUM-1"><form rend="b">ZEZOLIUM</form>, f. ab. Italico <hi rend="i">Zezzo</hi>, Extremus, postremus, Locus retro positus. Stat.
          Taurin. ann. 1360. cap. 93. ex Cod. reg. 4622. A : <quote xml:lang="lat">Item statuerunt super facto
            Zezoliorum factorum per beccarios retro bancas beccariæ interea, quod ipsa Zezolia infra
            tertiam diem post publicationem præsentem destruantur,..... ad evitandum fraudes
            beccariorum ; quoniam multa committuntur et committi possunt in ipsis Zezoliis ; et quod
            de cetero fieri non possint dicta Zezolia.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIA">
        <dictScrap xml:id="ZIA-1"><form rend="b">ZIA</form>, <form rend="sc">Zianus</form>. Vide <ref target="ZIUS">Zius</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIBATUM">
        <dictScrap xml:id="ZIBATUM-1"><form rend="b">ZIBATUM</form>, <gloss>alicubi Stephanis scripsit pro Argento vivo</gloss>, in Glossar. MS. medic. Sim.
          Januens. ex Cod. reg. 6959. Vide supra <ref target="ZAIBAS">Zaibas</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIBELLINUS">
        <dictScrap xml:id="ZIBELLINUS-1"><form rend="b">ZIBELLINUS</form>, Pellis muris Pontici, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zibellino</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Zibelline</foreign>. Stat.
          datiar. Riper. fol. 4. r° : <quote xml:lang="lat">De qualibet fodra ..... Zibellinorum, foinorum,.....
            denarii sex.</quote> Vide <ref target="ZEBELINUS">Zebelinus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIBETHUM">
        <dictScrap xml:id="ZIBETHUM-1"><form rend="b">ZIBETHUM</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Zibetto</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Civette</foreign>, Aromatis genus. Locus est in
            <hi rend="i">Lascopitium</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIBIBUM">
        <dictScrap xml:id="ZIBIBUM-1"><form rend="b">ZIBIBUM</form>, ab Italico <hi rend="i">Zibibo</hi>, Cruscanis, <hi rend="i">Spezie d'uva ottima a seccare</hi>, Passa
          uva. Joh. Demussis Chron. Placent. apud Murator. tom. 16. col. 582 : <quote xml:lang="lat">Secunda die in
            nuptiis dant primo longetos de pasta cum caxeo, et croco, et Zibibo, et
          speciebus.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIBYNNUS">
        <dictScrap xml:id="ZIBYNNUS-1"><form rend="b">ZIBYNNUS</form>, <form rend="sc">Zipina</form>. Suidas : <quote xml:lang="grc">Ζιϐύνη, ὁλοσιδήριον ἀϰόντιον,
            λόγχη, σπάθη. Ζιϐύνη</quote> et <foreign xml:lang="grc">ζηϐύνη</foreign>,
          <hi rend="i">venabulum</hi>, in vett. Glossis. <hi rend="i">Missile</hi>, dicitur in Nov. Justiniani 85. Ubi
          Julianus Antecessor, Constit. 79. § 4 : <quote xml:lang="lat">Zybynos, quos Missilia vocant.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZIBYNNUS-2"><form rend="sc">Zipina</form>, <hi rend="i">Lancea</hi>, in Glossis MSS. Papias : <hi rend="i">Zimbina, lancea</hi>. Ita enim MS. Vide
          Glossaria Antonii Augustini et Francisci Pithœi ad Julianum Antecess. præterea Gloss.
          Rigaltii, Meursii <add rend="benedictin">et med. Græcit. in <foreign xml:lang="grc">Ζηϐύνη</foreign>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIDELWEIDA">
        <dictScrap xml:id="ZIDELWEIDA-1"><form rend="b">ZIDELWEIDA</form>, <add rend="benedictin">Glandes quernæ, quibus pascuntur porci.
            Meichelbeco interprete, tom. 1. Hist. Frising. pag. 191.</add>
          <add rend="henschel">Locus, ubi apes curantur. Vide
            Schmelleri Glossar. Bavar. tom. 4 pag. 226. voce <foreign xml:lang="gmh">Zeideln</foreign>, 1. supra <ref target="CIDALARIUS">Cidalarius</ref>.</add>
          <cb n="431b"/> Charta Ottonis Imp. ann. 995. in Metropoli Saliburgensi tom. 1. pag. 138 :
            <quote xml:lang="lat">Cum curtiferis, areis, pratis,... venationibus, piscationibus, Zidelweida,
            molendinis, exitibus, reditibus, viis et inviis, etc.</quote> In alia Charta ann. 996.
          pag. 136. habetur <hi rend="i">Zudulweden</hi>. In alia, pag. 143. <hi rend="i">Zidilreidis</hi>. Pag. 144.
            <hi rend="i">Zidelvreidis</hi>. Tom. 3. pag. 458. <hi rend="i">Sidelvreidis, Sildelweiden</hi>, tom. 1. pag.
          140. German. <hi rend="i">Weide</hi>, est ager pascuus.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIFFRAE">
        <dictScrap xml:id="ZIFFRAE-1"><form rend="b">ZIFFRÆ</form>, Notæ numerales, Gall. <foreign xml:lang="fro">Chiffres</foreign>, Ital. <foreign xml:lang="ita">Ziffera</foreign>. Chron. Mellic. ad
          ann. 1471. pag. 481 : <quote xml:lang="lat">Collectæ vero, lectiones et evangelia per Ziffras seu numeros
            notentur, ubi reperiantur.</quote> Statuta Montis Regal. fol. 192 : <quote xml:lang="lat">Item
            statuerunt et ordinaverunt quod domini jus dicentes in decretationibus et
            condemnationibus bannorum per eos fiendis, non utantur Ziffris seu aliis literis
            brevibus.</quote> Vide <ref target="CIFRAE">Cifræ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIGAR">
        <dictScrap xml:id="ZIGAR-1"><form rend="b">ZIGAR</form>, <cit>
            <quote xml:lang="lat">vetus Alamannorum nomen, notat variarum specierum compositionem.</quote>
            <bibl>Hæc Goldastus ipsomet vade ex Schiltero in Gloss. Teuton.</bibl>
          </cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIGEUNI">
        <dictScrap xml:id="ZIGEUNI-1"><form rend="b">ZIGEUNI</form> et <form rend="sc">Zygeni</form>, apud Krantzium in Saxonica Historia ad ann. 1417. iidem qui
          Gallis <hi rend="i">Ægyptii</hi> seu <hi rend="i">Bohemi</hi>, Italis <foreign xml:lang="ita">Zingani</foreign> vel <hi rend="i">Zingari</hi>, Hisp.
            <foreign xml:lang="spa">Gittani</foreign> nuncupantur. Errones, præstigiatores, qui fictionibus et mendaciis
          imperitæ multitudini imponunt. Consule Murator. tom. 5. Antiq. Ital. med. ævi col. 68. et
          seqq.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZILENTI">
        <dictScrap xml:id="ZILENTI-1"><form rend="b">ZILENTI</form>, <hi rend="i">Nisus</hi>, in Gloss. ad calcem vet. Collect. Can. Apost. ex Bibl. DD.
            <hi rend="i">Chauvelin</hi> Regiorum sigillorum Custodis. <add rend="henschel">Vide Graff. Thesaur. Ling. Fr. tom. 5. col.
            657.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZILIUM">
        <dictScrap xml:id="ZILIUM-1"><form rend="b">ZILIUM</form>, Lilium, Italis <foreign xml:lang="ita">Giglio</foreign>. Anonymus in Annal. Mediolan. apud Murator. tom. 16.
          col. 807 : <quote xml:lang="lat">Corona una auri cum Ziliis sex magnis, et Ziliis sex parvis, super cujus
            friso sunt saphiri sex grossi.</quote> Et col. 808 : <quote xml:lang="lat">Filum unum paternostrorum
            auri,.... cum certis aliis perlis in capite dicti fili, in quibus sunt botoni
              <num>lxxxiv.</num> Januenses et Zilii sex albi.</quote> Funus Joh. Galeaz. ibid. col.
          1035 : <quote xml:lang="lat">Erant enim prima duo scuta cum sola aquila nigra in auro, alia duo cum
            Ziliis et vipera in quarteriis.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIMA">
        <dictScrap xml:id="ZIMA-1"><form rend="b">ZIMA</form>, <hi rend="i">Fermentum, levame, Prov</hi>. Glossar. Provinc. Lat. ex Cod. reg. 7657. Vide
            <hi rend="i">Zymus 1.</hi></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIMERA">
        <dictScrap xml:id="ZIMERA-1"><form rend="b">ZIMERA</form>, Pinna, galeæ ornamentum. Anonym. Leob. in Chron. ad ann. 1336. apud Pez. tom. 1.
          Script. Austr. col. 945 : <quote xml:lang="lat">Quem <note>(comitem)</note> dux Otto sibi in
            familiaritatem militaris contubernii combinavit, galeæque suæ decus, quod pinnam sive
            Zimeram vel glareotam dicunt, in bellis, tornesis et hastiludiis utendum contradidit,
            coronam scilicet aureæ resplendentiæ galeæ circumductam.</quote>
          <add rend="henschel">Germ.
          <hi rend="i">Zimier</hi>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIMUS1">
        <dictScrap xml:id="ZIMUS1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZIMUS</form>, <hi rend="i">Fermentum</hi>, in Gloss. ad Doctrinale Alexandri de Villa-Dei. Vide <ref target="ZEMA">Zema</ref> et <hi rend="i">Zymus</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIMUS2">
        <dictScrap xml:id="ZIMUS2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZIMUS</form>. Alex. Iatrosoph. MS. lib. 2. Passion. cap. 112 : <gloss>Accipiant pullos et
            gallinas non satis pingues, inopozimatas, magis quam <oVar>Zimas</oVar>.</gloss> Ubi Glossæ : <hi rend="i">i.
            cum jure</hi>. Vide <ref target="ZEMA">Zema</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIMZIBERATUM">
        <dictScrap xml:id="ZIMZIBERATUM-1"><form rend="b">ZIMZIBERATUM</form>, Zinziber, Gall. <foreign xml:lang="fro">Gingembre</foreign>. Acta Inquisit. Tolos. ad ann. 1244. inter
          Probat. tom. 3. Hist. Occit. col. 441 : <quote xml:lang="lat">Ipse testis habuit inde unam pixidem de
            Zimziberato.</quote> Vide <ref target="ZINZIBER">Zinziber</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZINARUS">
        <dictScrap xml:id="ZINARUS-1"><form rend="b">ZINARUS</form>. Apud Petrum de Crescentiis lib. 5. extremo.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZINDARUM">
        <dictScrap xml:id="ZINDARUM-1"><form rend="b">ZINDARUM</form>, ut supra <ref target="ZENDADUM">Zendadum</ref>. Testam. ann. 1518. apud Rocchum
          Pirrum Siciliæ sacræ pag. 187 : <quote xml:lang="lat">Vestis una Zindari ad instar jubbæ, etc.</quote>
          <cb n="431c"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZINDOR">
        <dictScrap xml:id="ZINDOR-1"><form rend="b">ZINDOR</form>, vox vulgaris, qua Auris significatur. Lit. remiss. ann. 1466. in Reg. 202.
          Chartoph. reg. ch. 110 : <quote xml:lang="fro">De laquelle pierre il le frappa en la teste en la Zindor,
            qui est à dire l'oye, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZINESTRA">
        <dictScrap xml:id="ZINESTRA-1"><form rend="b">ZINESTRA</form>, Genista, Italis <foreign xml:lang="ita">Ginestra</foreign>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Genêt</foreign>. Funus Joh. Galeaz apud
          Murator. tom. 16. col. 1035 : <quote xml:lang="lat">Alia duo <note>(scuta)</note> cum divisa Imperatoris
            videlicet uno capitergio cum una gassa ; alia duo cum Zinestra.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZINGANI">
        <dictScrap xml:id="ZINGANI-1"><form rend="b">ZINGANI</form>, <form rend="sc">Zingari</form>. Vide supra <ref target="ZIGEUNI">Zigeuni</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZINNIRI">
        <dictScrap xml:id="ZINNIRI-1"><form rend="b">ZINNIRI</form>, An idem quod <hi rend="i">Essoniari</hi>, excusari ? Vide in <ref target="SUNNIS">Sunnis</ref>. Charta Phil. comit. Fland. pro libert. castel. Brug. ex Cam. Comput.
          Insul. : <quote xml:lang="lat">Qui alterum in causam traxerit, tractus potest plegiari usque ad Sabbatum,
            et non amplius. Et tunc si non venerint, debet banniri et plegius ejus. Nullus in
            placito hoc potest Zinniri.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZINSILLA">
        <dictScrap xml:id="ZINSILLA-1"><form rend="b">ZINSILLA</form>. <quote xml:lang="lat">Bibio vel <oVar>Zinsilla</oVar>,
            <oVar>Cincelle</oVar>.</quote> (Glos. Lat. Gal. Bibl. Insul. E. 36,
            <num>xv.</num> s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZINSTIAS">
        <dictScrap xml:id="ZINSTIAS-1"><form rend="b">ZINSTIAS</form>, Lanceas. <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZINURDONES">
        <dictScrap xml:id="ZINURDONES-1"><form rend="b">ZINURDONES</form>. Chronicon Montis-Sereni anno 1171 : <quote xml:lang="lat">Erat hic de familia Ecclesiæ ex eo
            genere hominum, qui Zinurdones appellantur, tantæ superbiæ, ut mirum esset, rusticam
            mentem angustis rebus et paupertati assuetam, tantum inflari
        potuisse.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZINZALA">
        <dictScrap xml:id="ZINZALA-1"><form rend="b">ZINZALA</form>, <cit>
            <quote xml:lang="lat">Parva musca, i. culex : unde zinzalarium, conopeum ad eas arcendas.</quote>
            <bibl>Ugutio.</bibl>
          </cit>
          <add rend="benedictin"><gloss><oVar>Zinzala</oVar>, <foreign xml:lang="fro">petite
              mousche</foreign>, <foreign xml:lang="fro">cincerelle</foreign>,</gloss> in Gloss. Lat. Gall.
            Sangerm. Vide supra <ref target="ZENTALA">Zentala</ref>.</add></dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZINZALA-2">Glossar. Gall. Lat. ex Cod.
          reg. 7674 : <gloss><foreign xml:lang="fro">Cincenelle. Cincenaude, une petite mouche ainsi appellée,</foreign> <oVar>Zinzala</oVar>.
            <foreign xml:lang="fro">Cincenaudier</foreign>, Zinzalarium.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZINZIBER">
        <dictScrap xml:id="ZINZIBER-1"><form rend="b">ZINZIBER</form>, <foreign xml:lang="fro">Gingimbre</foreign>, in iisdem Gloss. Lat. Gall. Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336.
          tom. 2. Hist. Dalph. pag. 284 : <quote xml:lang="lat">Item, pro quinque libris de pipere, quinque de
            Zinzibero, etc.</quote> Adde Rymer. tom. 7. pag. 233.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZINZIBRUM">
        <dictScrap xml:id="ZINZIBRUM-1"><form rend="b">ZINZIBRUM</form>, <gloss><foreign xml:lang="fro">Gingenbre</foreign></gloss>. (Glos. Lat. Gal. Bibl. Insul. E. 36, <num>xv.</num>
            s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZINZICLA">
        <dictScrap xml:id="ZINZICLA-1"><form rend="b">ZINZICLA</form>, Spongia, ut videtur. Hist. Belli sacri apud Mabill. tom. 1. Musei Ital. pag.
          141 : <quote xml:lang="lat">Alii qui remanserunt vivi, fugerunt in castrum. Quod Turci obsederunt
            continuo, eisque abstulerunt aquam, fueruntque nostri in tanta afflictione sitis, quod
            flebothomari faciebant suos equos et asinos, quorum sanguinem bibebant. Alii mittebant
            Zinziclas in piscinam, et ea deprimebant in os suum.</quote>
          <add rend="henschel">Apud Bongars. pag. 2. lin. 7 :
              <quote xml:lang="lat">mittebant zonas atque panniculos in, etc.</quote> Vide <ref target="CINCIDES">Cincides</ref>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZINZINARE">
        <dictScrap xml:id="ZINZINARE-1"><form rend="b">ZINZINARE</form>, <hi rend="i">proprium pardorum</hi>, Ugutioni.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZINZITARE">
        <dictScrap xml:id="ZINZITARE-1"><form rend="b">ZINZITARE</form>, Merulæ vox. Carmen de Philomela ad calcem Cod. reg. 6816 : <quote xml:lang="lat">
            <l>Et merulus modulans tam pulchris Zinzitat odis,</l>
            <l>  Nocte ruente timet, cantica nulla canit.</l>
          </quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZINZIZULARE">
        <dictScrap xml:id="ZINZIZULARE-1"><form rend="b">ZINZIZULARE</form>, Avium vox, quarum mentio fit in eod. Carm. : <quote xml:lang="lat">
            <l>Regulus atque merops et rubro pectore prognes</l>
            <l>  Consimili modulo Zinzizulare sciunt.</l>
          </quote> Vide <ref target="ZINZULARE">Zinzulare</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZINZULARE">
        <dictScrap xml:id="ZINZULARE-1"><form rend="b">ZINZULARE</form>, Merulæ vocem edere. Histor. Elevat. S. Zenonis tom. 2. April. pag. 75 : <quote xml:lang="lat">At
            in itinere positum merula avis strepera voce Zinzulans, callem transvolans, quasi
            sinistrum omen significans, ab incepto revocabat.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIOPIA">
        <dictScrap xml:id="ZIOPIA-1"><form rend="b">ZIOPIA</form>, <form rend="sc">Ziopius</form>, in Gloss. Arabico-Latino.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIPELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZIPELLUS-1"><form rend="b">ZIPELLUS</form>. Statuta Placent. lib. 6. <pb n="432"/>
          <cb n="432a"/> fol. 82 : <quote xml:lang="lat">Et si fuerint zochulæ magnæ et altæ cum Zipello quarto ab
            hominibus sive a fœminabus et cum corollis largis non possint accipere de pari ultra
              <num>ii.</num> sol.</quote> Vide <ref target="ZEPELLUS">Zepellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIPINA">
        <dictScrap xml:id="ZIPINA-1"><form rend="b">ZIPINA</form>. Vide <ref target="ZIBYNNUS">Zibynnus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIPO">
        <dictScrap xml:id="ZIPO-1"><form rend="b">ZIPO</form>, Tunica ex maculis contexta. Stat. Ferrar. ann. 1279. apud Murator. tom. 2. Antiq.
          Ital. med. ævi col. 487 : <quote xml:lang="lat">Quod quilibet custos deputatus ad aliquam custodiam
            alicujus castri vel loci civitatis Ferrariæ vel districtus, teneatur et debeat toto
            tempore custodiæ habere Ziponem, collarium de ferro, etc.</quote> Vide <ref target="GIPO">Gipo</ref> et <ref target="ZUPA2">Zuppa 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIPPULA">
        <dictScrap xml:id="ZIPPULA-1"><form rend="b">ZIPPULA</form>, Placenta, Italis <foreign xml:lang="ita">Fogaccia</foreign>. <add rend="benedictin"><hi rend="i">Zeppola</hi>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Bignet</foreign>.</add> Pelagius libello 4.
          n. 59 : <quote xml:lang="lat">Fecit de farinula lenticulam et Zippulas.</quote> Quo loco Ruffinus lib. 3.
          Vit. SS. n. 51. habet <hi rend="i">placentas</hi>. Occurrit rursum apud eumdem Pelagium libello 8. n.
          15.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIRBUS">
        <dictScrap xml:id="ZIRBUS-1"><form rend="b">ZIRBUS</form>, Omentum, Græcis <foreign xml:lang="grc">ἐπίπλοον</foreign>, pars stomachi. Vide
          Anatomiam Mundini pag. 70.</dictScrap>
        <dictScrap rend="carpentier" xml:id="ZIRBUS-2">Glossar. MS. medic. Simon.
          Januens. ex Cod. reg. 6959 : <gloss><oVar>Zirbus</oVar>, pinguedo involvens intestina.</gloss> Aliud
          Lat. Gall. ann. 1352. ex Cod. reg. 4120 : <gloss><oVar>Zirbus</oVar>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Oins</foreign>.</gloss> Italis <foreign xml:lang="ita">Zirbo</foreign>. <add rend="henschel">Reinard. Vulp. lib. 3. vers. 1929 : <quote xml:lang="lat">
              <l>Viscera fissuro non imperat ille cachinno,</l>
              <l>  Terque cachinnantur, quinque quaterque novem.</l>
              <l>Jam conante cavas Zirbo transponere fauces,</l>
              <l>  Affuit hic abbas, etc.</l>
            </quote></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIRO">
        <dictScrap xml:id="ZIRO-1"><form rend="b">ZIRO</form>, Propugnaculi species, Italis. Charta anno 1158. apud Ughell. tom. 2. pag. 368.
          369 : <quote xml:lang="lat">Cum plebe et capellis suis et curte sua in integro, et toto Zirone supradicti
            castri, etc.</quote> Rollandinus in Chron. lib. 5. cap. 15 : <quote xml:lang="lat">Unde in præsenti
            Dominus Ecelinus fecit fieri unum Zironem in Anoale, et tres Zirones in Mestre, ubi
            suprastantibus et custodibus constitutis, et licentiato exercitu, reversus est ipse
            Paduam.</quote> Cap. 17 : <quote xml:lang="lat">Fecit quoque fieri Zirones in campo franco, ibique
            positis suprastantibus et custodibus, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Paris de Cereta in Chron. Veron. ad ann. 1242. apud
            Murator. tom. 8. col. 632 : <quote xml:lang="lat">Dom. Henricus de Egna Potestas Veronæ et dom.
              Icerinus de Romano cum Veronensibus in eam terram Montagnanæ intraverunt et eam
              mitigaverunt, et unum Zironem seu rocham fecerunt in
        ea.</quote></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIRONUM">
        <dictScrap xml:id="ZIRONUM-1"><form rend="b">ZIRONUM</form>, idem quod <ref target="ZIRO">Ziro</ref>, Propugnaculi species. Chron. Patav. ad
          ann. 1221. apud Murator. tom. 4. Antiq. Ital. med. ævi col. 1129 : <quote xml:lang="lat">Completum fuit
            Zironum castri de Cittadella.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIRUM">
        <dictScrap xml:id="ZIRUM-1"><form rend="b">ZIRUM</form>. Charta Dalmatica ann. 1069. apud Joan. Lucium lib. 2. de regno Dalmat. cap. 6 :
            <quote xml:lang="lat">De sororibus autem, quæ nunc Domino servituræ ibi ingrediuntur, et quæ eodem
            invitante ingressuræ aderint suis facultatibus, * vino territoriis libera cuncta, quæ in
            præfato monasterio obtulerint territoria, volumus adesse ab humano cuncta servitia 1. et
            ab illo, quod vulgo Zirum dicitur,</quote> Italis <foreign xml:lang="ita">Ziro</foreign>, est amphora olearia
          major.</dictScrap>
      </entry>

      <entry rend="favre" xml:id="ZISAMUM">
        <dictScrap xml:id="ZISAMUM-1"><form rend="b">ZISAMUM</form>. Sesamum : <quote xml:lang="lat">Recipe radices asparagi siccas et
            pulverizatas et cum oleo de <oVar>Zisamo</oVar> misceantur.</quote> (B. N.
          Ms. Lat. 10272, p. 286.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZITATA">
        <dictScrap xml:id="ZITATA-1"><form rend="b">ZITATA</form>, <form rend="sc">Zittata</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Gittata</foreign>, Jactus, mensura agraria. Statuta
          Placent. lib. 4. fol. 40 : <quote xml:lang="lat">Ad detegendos et evitandos malefactores qui secus
            stratas occultantur, firmiter statuimus quod omnes boschi...... existentes juxta stratum
            Romeam per <num>l.</num> Zitatas</quote> (exscindantur.) Anonymus in Annal. Mediolan.
          apud Murator. tom. 16. col. 735 : <quote xml:lang="lat">Quælibet <cb n="432b"/> Zittata dicti Navilii
            constabat florenis quatuor.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIUS">
        <dictScrap xml:id="ZIUS-1"><form rend="b">ZIUS</form>, Patruus, <foreign xml:lang="grc">θεῖος</foreign>, <hi rend="i">Zio</hi>, Italis. Notitia
          Judicati in Tabulario Casauriensi : <quote xml:lang="lat">Et cum ipso Ildegario Zio nostro, qui erat
            Advocatus istius Petri.</quote> In Actis S. Susannæ V. et M. seu Maximi Mart. n. 5.
          Caius PP. dicitur fuisse <hi rend="i">zius</hi> S. Susannæ, qui supra n. 3. ejus <hi rend="i">Patruus</hi>
          nuncupatur.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZIUS-2"><form rend="sc">Zia</form>, Amita. Bernaldus Presb. de Reconciliatione lapsorum : <quote xml:lang="lat">Nec otiose notandum,
            quod multa nobis obscura per diversarum collationem editionum sæpenumero declarantur, ut
            illud de Nicæno Concilio ; quid sit subintroducta mulier. Hoc alia editio apertius
            ponit, id est, extraneam, ac si dicat : Clericus nullam feminam habeat secum extraneam ;
            sed tantum matrem, vel sororem, vel Ziam, quam iterum alia editio apertius vocat amitam.
            Tusci enim pro amita, dicunt Ziam.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZIUS-3"><form rend="sc">Zianus</form>, Idem qui <hi rend="i">Zius</hi>. Petrus Diac. lib. 4. Chron. Casin. cap. 24 :
            <quote xml:lang="lat">Henricus frater ejus concesserat prius cuidam Ziano suo terras,
        etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIZANEA">
        <dictScrap xml:id="ZIZANEA-1"><form rend="b">ZIZANEA</form>, Lolium, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zizzania</foreign>. Glossar. Lat. Gall. ann. 1352. ex Cod. reg. 4120 :
            <gloss><oVar>Zizania</oVar>, <foreign xml:lang="fro">Gergerie</foreign>, est quædam herba.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZIZANIA">
        <dictScrap xml:id="ZIZANIA-1"><form rend="b">ZIZANIA</form>. Herba perversa. <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZIZANIUM">
        <dictScrap xml:id="ZIZANIUM-1"><form rend="b">ZIZANIUM</form>, Discordia, a Gr. <foreign xml:lang="grc">ζιζάνιον</foreign>, lolium. Monachus
          Patav. in Chron. apud Murator. tom. 8. col. 697 : <quote xml:lang="lat">Humani generis inimicus seminavit
            Zizania inter eos.</quote> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZIZANIUM-2"><form rend="sc">Zizaniator</form>, Qui <hi rend="i">zizania</hi> interserit. Charta Nicolai <hi rend="i">d'Estouteville</hi> ad calcem
          tom. 4. Hist. Harcur. post <hi rend="i">Errata</hi> : <quote xml:lang="lat">Et ut ille Zizaniator charitati fidelium
            invidens, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIZERIUM">
        <dictScrap xml:id="ZIZERIUM-1"><form rend="b">ZIZERIUM</form>, pro <hi rend="i">Gigerium</hi>, quo nomine Latini appellant gallinarum intestina, et quæ cum
          iis coquuntur : Galli <foreign xml:lang="fro">Zizier</foreign>. Apitius lib. 5. de Re culinaria cap. 3 :
            <quote xml:lang="lat">Jecinora et Zizeria pullorum in cacabum mittes.</quote> Humelbergius ad lib. 4.
          ejusdem Apitii observat legi in vett. codd. <hi rend="i">cizeria</hi>, ubi editi perperam præferunt
            <hi rend="i">cirema</hi>, pag. 89. Lucil. <quote xml:lang="lat">Gigera sunt sine allio, his vescamur alacriter</quote>.
          Gloss. Lat. Græc. <gloss>Gilerus gallinarum, <foreign xml:lang="grc">τὸ ἄϰρον τῶν
          ὀρνίθων</foreign></gloss>. Reponit. Salmasius, <hi rend="i">Gigerus</hi>, <foreign xml:lang="grc">τὸ
          ἀϰρῶον</foreign>, etc.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZIZYPHA">
        <dictScrap xml:id="ZIZYPHA-1"><form rend="b">ZIZYPHA</form>, <foreign xml:lang="grc">Σιριϰά</foreign> in Glossis Gr. Lat. Codex MS. S. Germani
          habet <hi rend="i">Zizifa</hi>. <add rend="benedictin">Genus est minoris pruni vel olivæ
            medicis notum vulgo <foreign xml:lang="fro">Jujube</foreign>. Sebast. Perus. in Vita B. Columbæ Reatinæ tom. 5.
            Maii pag. 342 : <quote xml:lang="lat">Porrexitque illis Zizyphas, jujubas dicunt, quas servabat in
              gremio.</quote></add></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZIZYPHA-2"><form rend="sc">Ziziphum</form>, Eadem notione. Acta S. Onuphrii tom. 2. Jun. pag. 526 : <quote xml:lang="lat">Erant autem
            fructus illarum arborum multæ palmæ, citri, punica, sycamina, <oVar>Zizipha</oVar> et vites.</quote>
          Vide Gloss. med. Græcit. in <foreign xml:lang="grc">Ζίτζιφα</foreign>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZIZZA">
        <dictScrap xml:id="ZIZZA-1"><form rend="b">ZIZZA</form>, vox Italica, Mamma. Proces. de B. Jacobo Bitect. tom. 3. Apr. pag. 538. col. 2 :
            <quote xml:lang="lat">In una mamillarum patiens incurabile malum, etc.</quote> Ubi <hi rend="i">Zizza</hi> habet
          originale instrumentum, ut notant docti Editores.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOA">
        <dictScrap xml:id="ZOA-1"><form rend="b">ZOA</form>, Anima, ex <foreign xml:lang="grc">ζωή</foreign>, vita. Vita S. Udalrici Episc.
          August. cap. 21 : <quote xml:lang="lat">Zoam in ultimis temporibus suam salvare cupiendo, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Fridegodus in Vita S. Wilfridi sæc. 3. Bened. part. 1.
            pag. 176 : <quote xml:lang="lat">
              <l>Utpote præteritæ recolens choragia Zoæ.</l>
            </quote> Ubi pro vita usurpatur.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOBELLINA">
        <dictScrap xml:id="ZOBELLINA-1"><form rend="b">ZOBELLINA <seg>Pellis</seg></form>. Vide <ref target="SABELUM">Sabelum</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOCA">
        <dictScrap xml:id="ZOCA-1"><form rend="b">ZOCA</form>, Stipes, truncus, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zocco</foreign>. <cb n="432c"/> Stat. Avenion. ann. 1243.
          cap. 35. ex Cod. reg. 4659 : <quote xml:lang="lat">Operarius ultra conventionem non audeat accipere
            ligna, vel vites, vel Zocas, vel gavellos, vel quodcumque aliud.</quote> Vide <ref target="ZOCCHUS">Zoccus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOCCHUS">
        <dictScrap xml:id="ZOCCHUS-1"><form rend="b">ZOCCHUS</form>, Stipes, truncus, Italis <foreign xml:lang="ita">Zocco</foreign>. Innocentius III. lib. 13. Epist. 95 :
            <quote xml:lang="lat">Truncos arborum, quos ipsi <note>(Ravennates)</note> Zoccos, vel
          capitones</quote> vocant, etc. <add rend="benedictin">Statuta Mutin. rubr.
            170. fol. 31 : <quote xml:lang="lat">Cum per navigium Mutinæ naves commode conduci non possint propter
              impedimenta plurium Zoccorum, palorum,... statutum est quod... Zoccos et palos in
              dicto navigio existentes..... teneatur idem Potestas et debeat incidi facere,
              deradicari, etc.</quote></add> Vide Bullarium Casinense tom. 2. pag. 241.
          Ab Italis hausere Græci recentiores, <foreign xml:lang="grc">τζόϰος</foreign>, eadem
          notione, quæ vox occurrit apud Joannem Cananum pag. 194. Adde Meursium in <foreign xml:lang="grc">Τζόϰος</foreign>. Vide <ref target="ZUCHEUS">Zucheus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOCHOLAE">
        <dictScrap xml:id="ZOCHOLAE-1"><form rend="b">ZOCHOLÆ</form>, <form rend="sc">Zochulæ</form>, Calones, crepidæ ligneæ ; Zocholarius, earum artifex ; voces
          Italicæ, Gallis <foreign xml:lang="fro">Patins</foreign>, <foreign xml:lang="fro">galoches</foreign>, <foreign xml:lang="fro">soques</foreign>. Statuta Vercell. lib. 3.
          fol. 101. v° : <quote xml:lang="lat">Vannum, corbes, ceppos Zocholarum, sapas, etc.</quote> Statuta
          Placent. lib. 6. fol. 82 : <quote xml:lang="lat">Item provisum est quod Zocholarii et facientes seu
            vendentes Zochulas non possint accipere videlicet de pari Zochularum ab homine sive a
            fœmina ultra <num>xx.</num> denar.</quote> Vide <ref target="ZIPELLUS">Zipellus</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOCHOLAE-2"><form rend="sc">Zocholi</form>, Eadem notione, in Serm. Gabr. Bareletæ part. 1. fol. 34. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Exemplum
            de muliere Bergomensi quæ ivit colligere ficus in Zocholo, cecidit tibiis fractis, quæ
            dixit : Maledictus sit Diabolus... Respondit demon : Maledicta sis tu, non ego. Non scis
            si in Zocholis debet iri super ficum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOCUS">
        <dictScrap xml:id="ZOCUS-1"><form rend="b">ZOCUS</form>, ejusdem originis ac <hi rend="i">Zoca</hi>, pro stolidus, ineptus, nostris etiam
          <hi rend="i">Buche</hi>, eadem notione, ut et Latinis, truncus. Barel. serm. 2. in Dom. 1. Quadr. :
            <quote xml:lang="lat">Vos, cives, me appellatis Zocum ob damnabile gulæ vitium ; ut video, in pluvia
            crucior.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZODIACTEUS">
        <dictScrap xml:id="ZODIACTEUS-1"><form rend="b">ZODIACTEUS</form>, Ad Zodiacum pertinens. Epist. Gunzonis ad Augienses ann. 969. apud Marten. tom.
          1. Ampl. Collect. col. 310 : <oVar>Zodiactea</oVar>
          <hi rend="i">peragratio</hi>. Occurrit etiam apud Mart. Capellam lib. 1. pag. 3.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZODOARE">
        <dictScrap xml:id="ZODOARE-1"><form rend="b">ZODOARE</form>, <hi rend="i">Citoal</hi>. (Glos. Lat. Gal. Bibl. Insul. E. 36, <num>xv.</num>
            s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOEKARLE">
        <dictScrap xml:id="ZOEKARLE-1"><form rend="b">ZOEKARLE</form>, Nautæ, in Charta Waldemari Danorum Regis ann. 1326. apud Isaacum Pontanum lib. 7.
          Hist. Danicæ : <quote xml:lang="fro">Nec per aurigas, qui dicuntur Wounkarle, nec per nautas, qui
            Zoëkarle, vel Scudemen nuncupantur, etc.</quote> Vide <ref target="HUSCARLA">Huscarla</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOELLE">
        <dictScrap xml:id="ZOELLE-1"><form rend="b">ZOELLE</form>, ut <hi rend="i">Zoll</hi> infra. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOETA">
        <dictScrap xml:id="ZOETA-1"><form rend="b">ZOETA</form>. Vita S. Johannis Abb. Reomaens. tom. 2. Jan. pag. 867 : <quote xml:lang="lat">Cum maturiori
            pulli cantu ad boum custodiam a Zoeta propria prosilire contingeret, etc.</quote>
          Ronerius legendum censet <hi rend="i">Cœta</hi>, lectulo, quasi a <foreign xml:lang="grc">ϰοίτη</foreign> : at nihil emendandum esse haud male colligitur ex voce <ref target="ZOTHECA">Zotheca</ref> infra.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOGOLATUS">
        <dictScrap xml:id="ZOGOLATUS-1"><form rend="b">ZOGOLATUS</form>, perperam, ni fallor, pro <hi rend="i">Zoiolatus</hi> vel <hi rend="i">Zoiellatus</hi>. Vide mox <ref target="ZOIELLARE">Zoiellare</ref>. Charta ann. 1389. tom. 3. Cod. Ital. diplom. col.
          359 : <quote xml:lang="lat">Comes Virtutum pater noster mittet dictam Valentinam consortem nostram bene
            Zogolatam, ornatam et jocalibus munitam.</quote> Vide in <ref target="ZOIA">Zoia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOIA">
        <dictScrap xml:id="ZOIA-1"><form rend="b">ZOIA</form>, ex Italico <hi rend="i">Zoia</hi>, in Statut. Mediolanensibus part. 2. cap. 110. idem quod
            <ref target="IOCALIA">Jocalia</ref>, <add rend="benedictin">Monilia, gemmæ,
            annuli, <pb n="433"/>
            <cb n="433a"/> aliaque id genus pretiosa.</add> Vide in hac voce.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOIA-2"><form rend="sc">Zoiellus</form>, Eodem intellectu, Ital. <foreign xml:lang="ita">Gioiello</foreign>. Statuta datiaria Riperiæ cap. 13. fol.
          5. v° : <quote xml:lang="lat">Exceptis Zoiellis, lapidibus pretiosis, de quibus nihil solvatur.</quote>
          Anonymus in Annal. Mediolan. apud Murator. tom. 16. col. 807 : <quote xml:lang="lat">Zoiellus unus auri
            pro ponendo ad visum cum robinis <num>v.</num> diamantibus <num>vi.</num></quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOIA-3"><form rend="sc">Zojolatus</form>, Ital. <foreign xml:lang="ita">Gioiellato</foreign>. Ejusmodi pretiosis ornatus, instructus. Idem Anonymus
          ibid. col. 806 : <quote xml:lang="lat">Quod præfatus dominus Comes Virtutum pater noster mittit
            Valentinam consortem nostram bene Zojolatam, ornatam et jocalibus munitam, etc.</quote>
          Eadem mox repetuntur.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOIELLARE">
        <dictScrap xml:id="ZOIELLARE-1"><form rend="b">ZOIELLARE</form>, Monilibus, gemmis, annulis aliisque id genus pretiosis instruere, nostris alias
            <hi rend="i">Enjoieller</hi>. Contract. matrim. inter Ludov. ducem Turon. et Valent. Mediol. ann.
          1439. ex Bibl. reg. : <quote xml:lang="lat">Dominus Joannes Galeas mittet dictam dominam Valentinam bene
            Zoiellatam, ornatam et jocalibus munitam.</quote> Artic. matrim. inter Joan. Armaniac.
          et Blanch. de Brit. ann. 1406. ex ead. Bibl. : <quote xml:lang="fro">Item mondit seigneur de Bretagne
            vestera, ornera et Enjoiellera madite dame Blanche sa sœur.</quote> Vide supra <ref target="IOELLUS">Joellus</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOLL">
        <dictScrap xml:id="ZOLL-1"><form rend="b">ZOLL</form>, Vectigal, idem quod <ref target="TELON">Telon</ref>. Vide in hac voce. Charta
          Henrici IV. Imper. ann. 1073. apud Ludewig. tom. 2. Reliq. MSS. pag. 277 :
            <quote xml:lang="lat">Thelonium si quidem, quod Theutonica lingua interpretatum est <oVar>Zoll</oVar>, quod in
            omnibus locis regiæ potestati adsignantur...... Judæi et ceteri Wormatienses solvere
            prætereuntes debiti erant, Wormatienses ne ulterius solvant Zoll, remisimus.</quote>
          Infra : <quote xml:lang="lat">Quam firmationem super præfati <oVar>Zoll</oVar> remissione factam, ut nullus
            successorum nostrorum infirmare velit, rogamus.</quote> <hi rend="i">Zollantuome</hi>, teloneo, in Gloss.
          Mons. pag. 399.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOLL-2"><form rend="sc">Zoelle</form>, Eodem significatu, in Charta ann. 1259. apud Eccardum in Origin. Habsburgo Austr.
          col. 246 : <quote xml:lang="lat">Item pedagia, seu thelonea, quæ vulgo dicuntur Zœlle, in Dietinckon
            hactenus solvi consueta, juri nostro et dominio specialiter excipimus et
          reservamus.</quote> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOLL-3"><form rend="sc">Zolenarius</form>, Qui <hi rend="i">zoll</hi> exigit, portitor, Germ. <hi rend="i">Zoller</hi>. Charta Chunradi Reg. apud
          Pezium tom. 1. Anecd. part. 3. col. 47 : <quote xml:lang="lat">Pro honore Dei sancto Emmerammo
            concessimus de nostro jure decimam partem vectigalium, id est de ministerio Zollenarii
            ad concinnanda luminaria.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOLTE">
        <dictScrap xml:id="ZOLTE-1"><form rend="b">ZOLTE</form>, Polonis, Glaucus. Vide supra in <ref target="IUDAEI">Judæi</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOMA">
        <dictScrap xml:id="ZOMA-1"><form rend="b">ZOMA</form>, Corpus. Vide <ref target="SOMA1">Soma 1</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZONA1">
        <dictScrap xml:id="ZONA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZONA</form>, seu Cingulum. Vestis Sacerdotalis. Alcuinus lib. de Offic. divin. :
            <quote xml:lang="lat">Sequitur Zona, quæ cingulum dicitur, qua restringitur poderis, etc.</quote>
          Riculfus Episcopus Suession. in Statut. ann. 989. cap. 7 : <quote xml:lang="lat">Cum orariis, id est,
            stolis duabus nitidis, item Zonis duabus, id est, cinctoriis, ac mappulis totidem
            nitidis, etc.</quote> Vide Durandi Ration. lib. 3. cap. 4.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZONA1-2"><form rend="sc">Zona Romana</form> dicitur, quod ab Ecclesia Romana zonæ usus in cæteras Ecclesias profluxerit.
          Alcuinus lib. de Offic. divin. : <quote xml:lang="lat">Pro baltheo nunc Zonarum, quas Romanas appellant,
            usus receptus est.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZONA1-3"><form rend="sc">Zona Pellicea</form>, inter vestes monachicas reponitur, apud Bedam in Vita S. Cuthberti Episcopi num.
          37. 38. <add rend="benedictin">Cujus<cb n="433b"/> Zonæ necessarium monachis
            usum docet S. Basilius, cap. 11. Reg. § 4. exemplis Eliæ et S.
          Johannis.</add> B. Dorotheus Doctr. : <quote xml:lang="grc">Κολόϐιον μὴ ἔχον
            χειρίδια, ϰαὶ ζώνη δερματίνη, ϰαὶ ἀνάλαϐος, ϰαὶ ϰουϰούλιον.</quote> Infra, de ejus
          significatu : <quote xml:lang="grc">Ἡ ζώνη, ἣν φοροῦμεν, σύμϐολόν ἐστι πρῶτον μὲν ὅτι
            ἔσμεν εὐτρεπισμένοι εἰς ἔργον. Ἕϰαστος γὰρ θέλων ἐργάσασθαι, πρῶτον ζώννυται, ϰαὶ οὕτως
            ἄρχεται τοῦ ἔργου, <note>etc.</note></quote> Adde Palladium in Hist. Laus. cap. 38. Vide
          Glossar. med. Græcitat. in <foreign xml:lang="grc">Ζώνη</foreign>, col. 470.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZONA1-4"><form rend="sc">Zona</form>, Corrigia, lorum. Statuta Equitum Teuton. apud R. Duellium tom. 2. Miscell. pag.
          23 : <quote xml:lang="lat">Calceos habeant sine <oVar>Zonis</oVar>, fibulis et rostris.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZONA2">
        <dictScrap xml:id="ZONA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZONA</form>, Ignis sacri species, quæ medium hominem ambit, cingitque, Gr. <foreign xml:lang="grc">ἕρπες</foreign>, et <foreign xml:lang="grc">ζωστήρ</foreign>. Scribonius
          Largus pag. 7 : <quote xml:lang="lat">Facit hoc medicamentum ad carbunculos, et ad ignem sacrum, et ad
            Zonam, quam Græci <foreign xml:lang="grc">ἕρπετα</foreign> dicunt.</quote> Eadem habet
          pag. 28. ut et Marcellus Empiricus pag. 89. et 156. Constantinus Africanus lib. 4. de
          Morbor. cogn. et curat. cap. 17. de Colica passione : <quote xml:lang="lat">Locus ejus est in dextra
            parte inferioris ventri, circum cingens sicut zona usque in partem sinistram.</quote>
          Vide Plinium lib. 3. de Medic. cap. 33.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZONA3">
        <dictScrap xml:id="ZONA3-1"><form rend="b"><num>3.</num> ZONA <seg>Reginæ</seg></form>, Præstationis species. <add rend="benedictin">Chron. Corn.
              <hi rend="i">Zantfliet</hi> apud Marten. tom. 5. Ampl. Collect. col. 328 : <quote xml:lang="lat">Eo tempore
                <note>(ann. 1385.)</note> Rex Francorum accepit in conjugem filiam ducis Bavariæ,
              juvenculam speciosam admodum et moribus ornatam, quam postmodum coronari fecit
              Parisius, advocatis ab Avenione duobus Cardinalibus de obedientia Clementis. Et
              imposuit Rex talliam magnam toti regno pro Cinctura Reginæ, velut ex antiqua
              consuetudine fieri famabatur.</quote></add> Regestum Memorialium Cameræ
          Comput. Paris. signatum E. fol. 217 : <quote xml:lang="lat">Zona Reginæ dicta, la taille du pin et du
            vin, de tribus annis videlicet 600. ll. pro anno 1389.</quote> Meminit præterea ejusce
          præstationis Arestum ann. 1415. quod describitur in 2. Regesto <hi rend="i">des Mestiers de
          Paris</hi>, in Camera Comput. Paris. ex quo constat, de dicto subsidio 6. denarios <hi rend="i">pro
            qualibet cauda vini</hi>, et 3. denarios Paris. <quote xml:lang="lat">pro quolibet modio seu poinsono vini
            villam Parisiensem per aquam sive terram intrante exsolutas</quote>. Post hoc Arestum
          subjungitur titulus ita conceptus : <quote xml:lang="fro">Taille du pain et du vin, dite la Ceinture la
            Royne, qui se lieve de trois ans en trois ans, etc.</quote> Huc referenda, quæ habet
          Eustathius in Iliad. pag. 258. edit. Rom.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONA4">
        <dictScrap xml:id="ZONA4-1"><form rend="b"><num>4.</num> ZONA</form>, Circuitus, ambitus. Reg. capit. Carnot. ad ann. 1518 : <quote xml:lang="lat">Ordinavit capitulum
            quod domini operis..... faciant albo et nigro super telam depingi exemplaria imaginum in
            Zona ecclesiæ ponendorum.</quote> Et ad ann. 1519 : <quote xml:lang="lat">Visis in capitulo duobus
            exemplaribus....... pro perfectione Zonæ seu clausuræ chori, etc.</quote> Galli dicimus,
            <hi rend="i">Le tour du chœur</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONA5">
        <dictScrap xml:id="ZONA5-1"><form rend="b"><num>5.</num> ZONA <seg>de Spe</seg></form>, Ordo militaris a Carolo VI. ann. 1390. institutus Tolosæ in ecclesia
          Carmelitarum, sub invocatione Virginis Mariæ de Spe. Quæ fuerit hujusce institutionis
          causa et origo, videsis apud <hi rend="i">Vaissete</hi> tom. 4. Hist. Occit. pag. 396. et inter
          Probat. col. 380.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZONARIA">
        <dictScrap xml:id="ZONARIA-1"><form rend="b">ZONARIA</form>, Perperam pro <hi rend="i">Tonnaria</hi>, Vivarium, piscaria tynnorum. Vide <ref target="TUNNARIA">Tunnaria</ref>. Statuta Massil. lib. 6. cap. 17 : <quote xml:lang="lat">Statuimus
            quod nemini liceat, piscem vel pisces emere in Massilia, vel ejus districtu de nocte vel
            de die causa revendendi in Massilia, vel in territorio ejus, nisi essent tunni, locustæ,
            seu qui caperentur in Zonaria, et pisces minuti.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONATOR">
        <dictScrap xml:id="ZONATOR-1"><form rend="b">ZONATOR</form>, <hi rend="i">Zonarum</hi> seu cingulorum <cb n="433c"/> artifex. Lit. remiss. ann. 1350. in
          Reg. 80. Chartoph. reg. ch. 57 : <quote xml:lang="lat">Johannes de Floriaco pictor et Johannes de
            Floriaco Zonator ejus frater.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZONCA">
        <dictScrap xml:id="ZONCA-1"><form rend="b">ZONCA</form>, <form rend="sc">Zoncata</form>, Placentæ species. Joh. Demussis Chron. Placent. apud Murator.
          tom. 16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Postea dant turtas et Zoncatas cum trazea zuchari desupra... et
            aliqui loco turtarum et Zoncarum dant in principio prandii turtas, quas appellant turtas
            factas de ovibus, et caxeo, et lacte, et zucharo.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZONCA-2"><form rend="sc">Zonchata</form>, Pari intellectu. Annal. Placent. ad ann. 1447. apud Murator. tom. 20. col. 891 :
            <quote xml:lang="lat">Die 3. Junii duo ex stipendiariis Alexandri de regno Neapolitano ad domum de
            Rocho propter Zonchatam ad arma venerunt.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONCHARE">
        <dictScrap xml:id="ZONCHARE-1"><form rend="b">ZONCHARE</form>, Cædere, forte <hi rend="i">Zocas</hi>, stipites, truncos eradicare. Stat. Vallis-Ser. cap.
          67. ex Cod. reg. 4619. fol. 117. v° : <quote xml:lang="lat">Possint ire per totum montem...... ad
            Zonchandum de lignis.</quote> Et cap. 92. fol. 124. r° : <quote xml:lang="lat">Non sit aliqua
            persona....... quæ audeat... incidere.... sive Zonchare aliqua ligna in
          nemoribus.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONIA">
        <dictScrap xml:id="ZONIA-1"><form rend="b">ZONIA</form>, <hi rend="i">Decoctio</hi>, in Gloss. ad Alex. Iatrosoph. MS. lib. 1. Passion. cap. 136 :
            <gloss>Furfurum et caricarum <oVar>Zoniam</oVar> dabis ad gargarizandum.</gloss></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZONICA">
        <dictScrap xml:id="ZONICA-1"><form rend="b">ZONICA</form>, <foreign xml:lang="fro">Trouce</foreign>. (Glos. Lat. Gal. Bibl. Insul. E 36, <num>xv.</num>
            s.)</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZONOPELICIA">
        <dictScrap xml:id="ZONOPELICIA-1"><form rend="b">ZONOPELICIA</form>, Vestis de pellibus facta. <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZONOXALE">
        <dictScrap xml:id="ZONOXALE-1"><form rend="b">ZONOXALE</form>, Armaturæ genus. Charta ann. 1370. apud Murator. tom. 2. Antiq. Ital. med. ævi
          col. 535 : <quote xml:lang="lat">Et sit caporalis armatus a capite usque ad pedes ; et habeat equitatorem
            unum armatum pancitono, capello, Zonoxalibus, etc.</quote> Ab Italico fortassis
            <hi rend="i">Ginocchiello</hi>, genuale, quod genua defendat. Vide supra <ref target="GENUALIA">Genualia</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOPULUS">
        <dictScrap xml:id="ZOPULUS-1"><form rend="b">ZOPULUS</form>. Laur. Byzynius in Diario belli Hussit. apud Ludewig. tom. 6. Reliq. MSS. pag.
          168 : <quote xml:lang="lat">Multotiens enim quinque aut decem ex Pragensibus solum Zopulis induti magnam
            multitudinem armatorum fugabant.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOQUERIUS">
        <dictScrap xml:id="ZOQUERIUS-1"><form rend="b">ZOQUERIUS</form>, <hi rend="i">Zocholarum</hi> artifex. Stat. Avenion. ann. 1243. cap. 129. ex Cod. reg.
          4659 : <quote xml:lang="lat">Statuimus quod de calopedibus sive soccis clavi pedum sint ultrerii et
            integri, et teneantur Zoquerii dicere ementibus, interrogantibus vel non, quod pata est
            corii veteris vel novi.</quote> Vide <ref target="ZOCHOLAE">Zocholæ</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZORA">
        <dictScrap xml:id="ZORA-1"><form rend="b">ZORA</form>, Sorbum, Gall. <foreign xml:lang="fro">Corme</foreign>. Synodus Limensis ann. 1604. inter Concil. Hispan.
          tom. 4. pag. 761 : <quote xml:lang="lat">Item reservamus nobis absolutionem Hispanorum qui vendiderint
            chicha solius Zoræ, vel mistam yuca.</quote> Vide supra <ref target="SORA">Sora</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZOSTRA">
        <dictScrap xml:id="ZOSTRA-1"><form rend="b">ZOSTRA</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Giostra</foreign>, Monomachia ludicra, idem quod <ref target="IUSTA1">Justa
            1.</ref> Vide in hac voce. Chron. Andreæ Danduli apud Murator. tom. 12. col. 492 :
            <quote xml:lang="lat">Quod mandatum fiat domino Peregrino de Partis et domino Bajamonti Teupulo, quod
            non faciant simul Zostram in hac terra, nec in districtu Venetiarum.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOTHECA">
        <dictScrap xml:id="ZOTHECA-1"><form rend="b">ZOTHECA</form>, Atticis <foreign xml:lang="grc">Ζωθήϰη</foreign>, quasi <foreign xml:lang="grc">ζωοθήϰη</foreign>, Cella, in qua saginantur viva animalia, ut turdi, gallinæ et alia :
            <foreign xml:lang="grc">ὀρνιθοτροφεῖον.</foreign> Ita Salmasius ad Solinum. Vetus
          Inscriptio : <quote xml:lang="lat">S. Sulpitius Trophimus ædem, Zothecam, culinam, pecunia sua a solo
            restituit, <add rend="benedictin">K. Decembr. L. Turpilio Dexro M. Mœcio
              Rufo Cos. id est, anno Christi 225.</add></quote> Postea
          <oVar>zothecam</oVar> pro quolibet <foreign xml:lang="grc">οἰϰίσϰῳ</foreign>, et parvo
          conclavi usurparunt. <add rend="henschel">Vide
              Forcellin.</add></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZOTHECA-2"><form rend="sc">Zothecula</form>, diminut. a <hi rend="i">Zotheca</hi>. Sidonius lib. 8. Epist. 16 : <quote xml:lang="lat">Per armariola et
            Zotheculas nostras non remanserunt digna prolatu.</quote> Et lib. 9. Epist. 11 :
              <quote xml:lang="lat">Tamdiu<pb n="434"/>
            <cb n="434a"/> potes uti libello, ut eum non amplius Zothecula tua, quam memoria
            includat.</quote> Vide ibi Notas Sirmondi.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZOUGENZUHT">
        <dictScrap xml:id="ZOUGENZUHT-1"><form rend="b">ZOUGENZUHT</form>. Decretum Tassilonis de Legibus popularibus cap. 13 : <quote xml:lang="lat">Qui furtivum, quod
            Zougenzuht dicitur, super furem comprobaverit, furtivo componat more. Suht,</quote>
          inquit Lindenbrogius, <hi rend="i">scrutinium</hi> notat, quid <hi rend="i">zougen</hi>, non liquet. <add rend="benedictin"><hi rend="i">Zougenzuht</hi>, vel <hi rend="i">Zougenzunt</hi> est Testium
            productio. <hi rend="i">Zeugenziehen</hi>, interprete Schiltero in Gloss. Teuton.</add>
          <add rend="henschel">Vide Graff. Thesaur. Ling. Franc.
            tom. 5. col. 617.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZOZENGA">
        <dictScrap xml:id="ZOZENGA-1"><form rend="b">ZOZENGA</form>, Offæ species, Consuet. MSS. S. Crucis Burdeg. ante ann. 1305 : <quote xml:lang="lat">Dat
            piscionarius..... offas factas de astes de porc, nuncupatæ vulgariter Zozenga... Similes
            offas dat cellerarius, quando facit infirmarias suas.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZRZEBCA">
        <dictScrap xml:id="ZRZEBCA-1"><form rend="b">ZRZEBCA</form>, Polonica vox. Stat. Casimiri ann. 1347. inter Leg. Polon. tom. 1. pag. 46 :
            <quote xml:lang="lat">Ubi vero tertii, quarti vel quinti anni poledrum, vulgariter Zrzebca, occiderit,
            etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUANUS">
        <dictScrap xml:id="ZUANUS-1"><form rend="b">ZUANUS</form>, Mensuræ species. Charta Andreæ Reg. Hungar. ann. 1233. apud Cencium inter Census
          Eccles. Rom. : <quote xml:lang="lat">Pro salibus vero terrestribus dabimus unam marcham pro centum
            Zuanis..... Ecclesiæ vero retinebunt de salibus suis ad usus suos hoc modo : abbacia de
            Egris tres timinos ; Præpositus Orodiensis cum capitulo suo duo millia lapidum,
            monasterium S. Gothardi duo milia et quingentos Zuanos.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUBER">
        <dictScrap xml:id="ZUBER-1"><form rend="b">ZUBER</form>, Vas vinarium ligneum majus. <cit><bibl>S. Wilhelmi Constit. Hirsaug. lib. 1. cap.
              15</bibl><lbl> : </lbl><quote xml:lang="lat">Pro signo vasis vinarii, quod a plebe Zuber nuncupatur, generali
              præmisso, rursum indicem utrumque supradicto modo incurva, quod commune est omnium
              vasorum, quæ binas aures habere videntur, signumque vini ad ultimum adde.</quote></cit>
          <add rend="henschel">Vide Graff. Thesaur. Ling. Franc.
            tom. 3. col. 149. voce <foreign xml:lang="fro">Zuibar</foreign>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="henschel" xml:id="ZUCANISTRIUM">
        <dictScrap xml:id="ZUCANISTRIUM-1"><form rend="b">ZUCANISTRIUM</form>, Gr. <foreign xml:lang="grc">Σζυϰανιστήριον</foreign>, Locus Constantinopoli in
          quo pilas ludebant in equis, apud Luitprand. Antapod. lib. 5. cap. 21. Vide Glossar. med.
          Græcit. col. 1576.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUCARA">
        <dictScrap xml:id="ZUCARA-1"><form rend="b">ZUCARA</form>, Saccharum, Gallice <hi rend="i">Sucre</hi>, in Litteris Philippi Pulchri Reg. Franc. ann.
          1304. tom. 1. Ordinat. pag. 422. Vita B. Lidwinæ tom. 2. April. pag. 274 : <quote xml:lang="lat">Interdum
            sumebat modicum Zucaræ vel cynnamomi.</quote> Limborchius Sent. Inquisit. Tolos. pag.
          173 : <quote xml:lang="lat">Bibebat aquam cum Zucara quam ipsa ministrabat.</quote> Vide <ref target="ZUCCURA">Zuccura</ref> et <ref target="ZUCRUM">Zucrum</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUCARA-2"><form rend="sc">Zuccarum</form>, Eadem notione. Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag.
          278 : <quote xml:lang="lat">De Zuccaro albo libras 12. taren. 11.</quote> Adde Statuta urbis Saonæ.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUCARA-3"><form rend="sc">Zuchar</form>, <form rend="sc">Zucharum</form>, Pari intellectu. Leges palat. Jacobi II. Reg. Majoric. inter
          Acta SS. tom. 3. Jun. pag. <num>xx</num> : <quote xml:lang="lat">In dicto reservatorio rerum infra
            scriptarum copia inveniatur, videlicet Zucharis, ziziberi, et aliarum specierum
            tritarum.</quote> Bern. Thesaurar. de Acquisitione T. S. apud Murator. tom. 7. col.
          759 : <quote xml:lang="lat">Horti in quibus oriuntur cannamellæ, ex quibus nascitur Zucharum.</quote>
          Vide in <ref target="CANAMELLAE">Canamellæ</ref>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUCARA-4"><form rend="sc">Zucaratus</form>, Saccharo mixtus. Processus de B. Petro de Luxemburgo tom. 1. Jul. pag. 593 :
            <quote xml:lang="lat">Excepto quod ponebatur sibi cum pluma aqua Zucarata in ore.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUCCA">
        <dictScrap xml:id="ZUCCA-1"><form rend="b">ZUCCA</form>. Inquisitio ann. 1196. apud Cencium inter Census Eccl. Rom. : <quote xml:lang="lat">Item dixit
            quod campum zabulinum... est inter viam Guidonis monaci et Zuccam.</quote> Italis
            <foreign xml:lang="ita">Zucca</foreign> est cucurbita, Gall. <foreign xml:lang="fro">Citrouille</foreign>. <cb n="434b"/></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZUCCURA">
        <dictScrap xml:id="ZUCCURA-1"><form rend="b">ZUCCURA</form>, Saccharum, Ital. <foreign xml:lang="ita">Zucchero</foreign>. Vita S. Elzear. tom. 7. Sept. pag. 584. col.
          2 : <quote xml:lang="lat">Unde retulit semel suæ sanctæ consorti, quod, cum Corpus Christi sumeret,
            videbatur sibi in sapore, quod optimam Zuccuram deglutiret.</quote> Vide <ref target="ZUCARA">Zucara</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZUCHARUM">
        <dictScrap xml:id="ZUCHARUM-1"><form rend="b">ZUCHARUM</form>. Zaccharum : <cit><quote xml:lang="lat">Cum pulvis et
              <oVar>Zuchari</oVar> Sicilie non habeant mutam, sed veniant quocumque tempore, et
                <oVar>Zuchari</oVar> levantis non, et bonum sit omnes <oVar>Zuchari</oVar> tractare
              equaliter, vadit pars quod pulvis et <oVar>Zuchari</oVar> levantis, ab hoc anno in
              antea, non sint subjecti alicui mute, sed conduci et venire possint, quocumque
              tempore, ut possunt <oVar>Zuchari</oVar> Sicilie.</quote> <bibl>Venise
                <title>Senato. Misti.</title>
              <num>lvii</num>, f. 1475, an. 1429.</bibl></cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZUCHEUS">
        <dictScrap xml:id="ZUCHEUS-1"><form rend="b">ZUCHEUS</form>, Stipes siccus et aridus, Italis <foreign xml:lang="ita">zocco</foreign>. Charta Edw. III. Reg. ann. 4. apud
          Spelm. : <quote xml:lang="lat">Rex....... quia non est ad damnum,....... si concedamus Ricardo de Strelly
            omnes Zucheos aridos, qui Anglice vocantur Stovene, infra hayam nostram de Breskewode,
            quæ est infra forestam nostram de Shirewode, etc.</quote> Alia ejusdem Regis ann. 22 :
            <quote xml:lang="lat">Rex concessit Thomæ de Colvile omnes Zucheos aridos, stubbes, arborum succisorum
            in foresta de Galtres, ibidem capiendos per visum..... custodum forestæ ultra
          Trentam.</quote> Vide <hi rend="i">Zoccus</hi>.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUCHEUS-2"><form rend="sc">Zuchus</form>, <form rend="sc">Zucus</form>, Eodem sensu. Charta ann. 4. Henrici III. Reg. apud Th.
          <hi rend="i">Blount</hi> in Nomolex. : <quote xml:lang="lat">Auxilium faciendum burgensibus Salop. de veteris Zuchis
            et de mortuo bosco, etc.</quote> Statuta Montis Regal. fol. 251 : <quote xml:lang="lat">Teneantur
            auferre omnes trabes et Zucos ibi positos in bealeriis prædictis, sub pœna
          juramenti.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUCRUM">
        <dictScrap xml:id="ZUCRUM-1"><form rend="b">ZUCRUM</form>, <form rend="sc">Zucurium</form>, Saccharum. Charta ann. 1393. apud Rymer. tom. 7. pag. 745 :
            <quote xml:lang="lat">Centum triginta et duas libras de Zucurio, etc.</quote> Locus alter exstat in
            <hi rend="i">Canamellæ</hi>. Vide <ref target="ZUCARA">Zucara</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUCUS">
        <dictScrap xml:id="ZUCUS-1"><form rend="b">ZUCUS</form>, ut <hi rend="i">Zucheus</hi>. Vide in hac voce.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZUDA1">
        <dictScrap xml:id="ZUDA1-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZUDA</form>, Castellum. Charta Raymundi Comit. Barcinon. et Aragonum Princip. ann. 10. Regni
          Leovici Senioris : <quote xml:lang="lat">Dono tibi fideli meo Guillelmo Raimundo Dapifero urbem Tortosam,
            ut tu teneas ipsam Zudam, et habeas senioraticum de ipsa civitate et de ipsa villa, etc.</quote>
          <add rend="benedictin">Charta ann. 1165. in Append. ad Marcam Hispan. col.
            1342 : <quote xml:lang="lat">In primis conquestus est de Guillelmo Raimundi quod ei Zudam Dertosa non
              custodiebat sicut in carta suæ donationis resonabat... Visa igitur carta ac perlecta,
              judicavit Barchinonensis curia quod ipsam Zudam procul dubio guardare ac custodire
              debebat...... Tenere autem Zudam, hoc est potestatem de ipsa habere, ita ut per eam
              possit totam civitatem distringere, et quotiescumque Comes, qui eam sibi donaverat,
              ipsam requisierit, libere possit eam reddere.</quote></add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZUDA2">
        <dictScrap xml:id="ZUDA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZUDA</form>, Tribunal, forte quod intra castellum sedebat, vel in loco, qui vallo vel sudibus
          claudebatur, sic dictum. Vide <ref target="SUDA">Suda</ref>. Charta Joan. reg. Bohem. ann.
          1336. inter Probat. tom. 1. Annal. Præmonst. col. 525 : <quote xml:lang="lat">Quod ipsum monasterium et
            homines ipsorum, bonorum occasione eorum non possint nec debeant trahi ad judicia vel
            Zudas terrestria, seu etiam provincialia quoquo modo.</quote> Hinc</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZUDARIUS">
        <dictScrap xml:id="ZUDARIUS-1"><form rend="b">ZUDARIUS</form>, Hujus tribunalis judex, vel Castellanus. Charta Caroli IV. imper. ann. 1358.
          ibid. col. 526 : <quote xml:lang="lat">Incolas omnium bonorum præfati Doxanensis monasterii a
            jurisdictione et judiciis quorumlibet extraneorum secularium judicum, Zudariorum,
            beneficiariorum et officialium Pragensium....... eximimus.</quote> Vide <ref target="ZUDA1">Zuda 1.</ref> et in <ref target="ZUPA1">Zupa</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUDULWEDEN">
        <dictScrap xml:id="ZUDULWEDEN-1"><form rend="b">ZUDULWEDEN</form>. Vide <hi rend="i">Zildelweida</hi>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZUETA">
        <dictScrap xml:id="ZUETA-1"><form rend="b">ZUETA</form>, inter aves nocturnas recensetur,<cb n="434c"/> in Dialogo creaturarum dial. 82.
          forte a Gallico <foreign xml:lang="fro">Chouette</foreign>, monedula.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUFFERANA">
        <dictScrap xml:id="ZUFFERANA-1"><form rend="b">ZUFFERANA</form>, Crocus, Italis <foreign xml:lang="ita">Zafferano</foreign>. Vide <ref target="ZAFFRAMEN">Zafframen</ref>.
          Comput. ab ann. 1333. ad ann. 1336. tom. 2. Hist. Dalph. pag. 284 : <quote xml:lang="lat">Una libra cum
            dimidio de Zufferana, una libra de gariofolio, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUFFUS">
        <dictScrap xml:id="ZUFFUS-1"><form rend="b">ZUFFUS</form>, ab Italico <hi rend="i">Zuffo</hi>, Gall. <foreign xml:lang="fro">Toupet</foreign>, Cirrus. Joh. de Bazano in Chron.
          Mutin. apud Murator. tom. 15. col. 606 : <quote xml:lang="lat">Venit Mutinam quidam Franciscus de Castro
            Montagnæ cum quodam mirabili animali, quod appellabatur Tassi Barbarinum,...
            habebat..... Zuffum a latere superiori ad modum barbæ caprinæ, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUGLARESIUS">
        <dictScrap xml:id="ZUGLARESIUS-1"><form rend="b">ZUGLARESIUS</form>, <form rend="sc">Zuglarius</form>, <form rend="sc">Zuglarissa</form>, Mimus, scurra, joculator, ut opinor, ab
          Italico <hi rend="i">Giullaro</hi>. Statuta Vercell. lib. 3. fol. 84. v° : <quote xml:lang="lat">Quod bannum sit
            cuilibet bibenti et comedenti duplicatum post ultimum sonum campanæ custodiam noctis :
            exceptis tamen Zuglariis et Zuglaresiis, preconizatoribus et aliis personis quibus dono
            datum fuerit sine fraude.</quote> Ibidem fol. 96. v° : <quote xml:lang="lat">Item quod nullus de
            civitate Vercellarum, vel districtu livret aliquem Zuglarium, vel aliquem hominem de
            curte, vel Zuglarissam in aliqua curia, vel nuptiis, vel in aliquo convivio, vel
          festo.</quote> Rursum lib. 7. fol. 147 : <quote xml:lang="lat">Item quod nullus Zuglarius vel Zuglarissa
            non habens salarium a communi Vercellarum ponatur in extimo communis Vercellarum nec
            fodrum, taleam, vel cavalariciam persolvat.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUMALZISIUS">
        <dictScrap xml:id="ZUMALZISIUS-1"><form rend="b">ZUMALZISIUS</form>, Mulus. Vide <ref target="AZEMILA">Azemila</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZUNFTA">
        <dictScrap xml:id="ZUNFTA-1"><form rend="b">ZUNFTA</form>, <add rend="benedictin"><mentioned rend="sc">Zunffta</mentioned>, Cœtus, conventus ad
            tractanda negotia, Germ. <hi rend="i">Zunfft</hi>, idem quod alibi <ref target="IUNCTA1-4">Juncta</ref>.
            Vide in hac voce. Chron. Wormat. ad ann. 1424. apud Ludewig. tom. 2. Reliq. MSS. pag.
            152 : <quote xml:lang="lat">Dominica die sequenti duo magistri civium hanc litteram Ruperti Regis
              legent in singulis Zunfftis civitatis.</quote></add> Albertus
          Argentinensis in Chron. pag. 113 : <quote xml:lang="lat">Hic ordinavit, quod cum uno anno Basileæ
            Psittacus esset Magister civium, eodem anno Stellifer esset Zunftarum magister,
          etc.</quote> Occurrit ibi rursum. <add rend="henschel">Vide Graff. Thesaur. Ling. Franc. tom. 5. col. 666. voce <foreign xml:lang="gmh">Zumft</foreign>.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZUPA1">
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-1"><form rend="b">ZUPA</form>, <form rend="sc">Zuppa</form>, <form rend="sc">Jupa</form>, <form rend="sc">Juppa</form>, dicitur hodie apud Croatos et
          Dalmatas, Regio aliqua habitata, vel ejusdem regionis homines congregati. Charta Cresimiri
          Regis Croatiæ et Dalmatiæ ann. 1071. apud Joan. Lucium lib. 3. cap. 12 :
            <quote xml:lang="lat">Volumus,....... ut dicta Ecclesia habeat suas parochias, scilicet Juppam, quæ
            fuit sub Alpibus a castro... Murula, etc.</quote> Et infra : <quote xml:lang="lat">Dedimus Episcopo
            Novensi Juppam Licchæ, Juppam Buchani, etc.</quote> Alia Suinimiri Regis ann. 1078. apud
          eumdem Lucium cap. 15 : <quote xml:lang="lat">Juppam eam, quam Centenam aiunt.</quote> Croatia vero et
          aliæ Slavorum provinciæ in <hi rend="i">Zupanias</hi> distinguntur, quibus, qui præsunt,
          <hi rend="i">Zupani</hi> dicti. <add rend="henschel">Vide Haltaus.
            Glossar. German. voce <foreign xml:lang="gmh">Saup</foreign>, et seq. col.
            1596.</add></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-2"><form rend="sc">Jupa</form>, Idem quod <oVar>Zupa</oVar> : <hi rend="i">Jupania</hi>, ut <hi rend="i">zupania</hi>. Thomas
          Archidiac. in Hist. Salonit. cap. 15 : <quote xml:lang="lat">Castrum Sibinicense cum tota sua
          Jupa.</quote> Occurrit etiam non semel in Charta Calomani Regis Hungariæ anni 1111. apud
          Lucium ad Vitam S. Joan. Episcopi Traguriensis.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-3"><form rend="sc">Zupanus</form>, Regionis præpositus, <foreign xml:lang="grc">ζουπάνος</foreign> Græcis
          Scriptoribus : vox hac notione familiaris Sclavonicis populis, ut auctor est Constantinus
          de Administr. Imp. cap. 29. quod etiam firmat Innocentius III. PP. lib. 2. Epistolarum
          pag. 577. edit. Venetæ, <hi rend="i">Zupanos</hi> vero Comitum vicem obtinuisse auctor est Presbyter
          Diocleates in Hist. Dalmat. ut <pb n="435"/>
          <cb n="435a"/>
          <hi rend="i">Banos</hi> Ducum ; quo loco <hi rend="i">Comites</hi> intelligit urbium aut regionum Præfectos, qui
          pro arbitratu Principis mittebantur, quo urbes aut regiones regerent. Hos autem ad omne
          Concilium vocatos, simulque cum Ducibus, deinde Regibus, jus deliberandi vel consulendi
          habuisse, ex veteribus Tabulis tradit Joan. Lucius lib. 2. de Regno Dalmat. cap. 15. unde
          idem lib. 6. cap. 1. scribit, <hi rend="i">Zupanos</hi> loco Comitum nominari in antiquis Chartis. At
          postquam Croatia et Dalmatia in jura Hungaricorum Regum concesserunt, Zupanorum
          jurisdictiones Comitibus attributæ sunt, atque inde Zupanorum viluit appellatio, quæ
          minoribus Præfectis concessa deinceps legitur, vel etiam Judicibus.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUPA1-4"><form rend="sc">Jupanus</form>, in Charta ann. 1171. tom. 1. Corp. Diplom. pag. 89. col. 1 : <quote xml:lang="lat">Si eorum
            Jupanus aut judex nobis rectum judicium non judicaverit, sive justitiam non fecerit,
            etc.</quote></dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-5"><form rend="sc">Supani</form> præsertim appellati Serviæ Principes, <foreign xml:lang="grc">Ζουπάνοι</foreign>
          Nicetæ in Isaacio lib. 3. n. 4. Willelmus Tyrius lib. 20. cap. 4. de Serviis : <quote xml:lang="lat">Hi
            Magistratus habent, quos Suppanos vocant.</quote>
          <foreign xml:lang="grc">Ζουπάνοι γέροντες</foreign> Constantino de administrando Imperio
          cap. 29. <foreign xml:lang="grc">Ἐϰϰρίτοι τῶν Ζουπάνων</foreign>, Annæ Comnenæ lib. 9.
          Alexiados pag. 265 : <foreign xml:lang="grc">Ἀρχιζουπάνοι τῶν Σερϐίων</foreign>, Cinnamo,
          et aliis. Iidem et</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-6"><form rend="sc">Megajupani</form>, dicti, in Actis Innocentii III. PP. pag. 65. ex quibus emendanda eadem Acta pag.
          68. ubi perperam editum <hi rend="i">Magnippanus Serviæ</hi>, nisi legendum sit <hi rend="i">Magnus
          Jupanus</hi>. Stephani Regis Serviæ sigillum apud Jo. Lucium lib. 5. de Regno Dalmat. pag.
          256 : <quote xml:lang="grc">Σφραγὶς Στεφάνου Μεγάλου Ζουπάνου Νεμανία,</quote> id est,
            <hi rend="i">Stephani Nemanis Magni Zupani sigillum</hi>. Idem Stephanus <hi rend="i">Megajupanus</hi> dicitur
          Thomæ Archid. in Histor. Salonitana cap. 26 : <quote xml:lang="lat">Stephanus Dominus Serviæ, sive
            Rasciæ, qui Megajuppanus appellabatur. <foreign xml:lang="grc">Ἀρχιζούπανος</foreign>,</quote> Nicetæ in Manuele lib. 2. num. 7.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-7">Neque apud Dalmatas et Servios tantum hæc dignitas obtinuit ;
          sed et apud Hungaros, quibus ita appellati, quibus proxima a Rege potestas erat, ut auctor
          est Cinnamus lib. 6. cap. 4. qui Hungaricorum <foreign xml:lang="grc">Ζουπάνων</foreign>
          præterea meminit lib. 5. cap. 20. et alibi.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-8"><hi rend="i">Supanos</hi>, vel <hi rend="i">Sopanos</hi>, etiam habuere Bohemi, ut est
          apud Godefridum Monachum S. Pantaleonis anno 1212. et in Historia Australi ann. 1285. et
          1290. <cb n="435b"/> Vide Chronicon Montis-Sereni ann. 1109. et Notas nostras ad Alexiadem
          pag. 347.</dictScrap>
        <dictScrap xml:id="ZUPA1-9"><form rend="sc">Postzupani</form>, Zupanorum substituti, Vicarii, vel vicem gerentes. Vide Joannem Lucium pag. 96.
          97. 132.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUPARELLUS">
        <dictScrap xml:id="ZUPARELLUS-1"><form rend="b">ZUPARELLUS</form>, <form rend="sc">Zuponarius</form>. Vide <ref target="ZUPA2">Zuppa 2</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZUPPA">
        <dictScrap xml:id="ZUPPA-1"><form rend="b"><num>1.</num> ZUPPA <seg>Salis</seg></form>, Fodina salis. Joh. Longinus in Vita B. Kingæ tom. 5. Jul. pag. 743 :
            <quote xml:lang="lat">Montes salinos seu Zuppas salis .... cum incendisset ignis, latiusque manans
            incendium, singulas cameras montium irremediabiliter torreret.</quote> Hinc</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUPPA-2"><form rend="sc">Zupparius</form>, Ejusmodi <hi rend="i">zupparum</hi> præfectus, ibidem pag. 745. Charta Uladislai Reg.
          Poloniæ ann. 1413. in Append. ad Bullar. Carmelit. pag. 617 : <quote xml:lang="lat">Fratribus monasterii
            prædicti de viginti marcis annui salarii, in Zuppis nostris Bochnensibus et
            Wieliciensibus, salis providimus, et providemus tenore præsentium mediante, mandantes
            tibi Petro Pykarano moderno et aliis, qui pro tempore prædicti salis fuerint Zupparii,
            quatenus, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZUPA2">
        <dictScrap xml:id="ZUPA2-1"><form rend="b"><num>2.</num> ZUPA</form>, Sagum militare, ex Gallico <foreign xml:lang="fro">Juppe</foreign>. Sanutus lib. 2. part. 4. cap. 8 :
            <quote xml:lang="lat">Est necessarium, quod quilibet homo armatæ prædictæ habeat Zuppam unam aptam et
            dextram protinus ad ferendum.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUPA2-2"><form rend="sc">Zuppa</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Giubba</foreign>, Tunica. Statuta Placent. lib. 6. fol. 81 : <quote xml:lang="lat">Item de
            aliqua Zuppa ab homine cusita per longum sive traversum cum reppo <num>x.</num>
          sol.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUPA2-3"><form rend="sc">Zuparellus</form>, Italis <foreign xml:lang="ita">Giubberello</foreign>, diminut. a <hi rend="i">Zuppa</hi>. Joh. Demussis Chron. Placent.
          apud Murator. tom. 16. col. 581 : <quote xml:lang="lat">Salvo quod portant caligas de panno sic longas
            ligatas in quinque partibus ad Zuparellos curtos et strictos, quos portant de subtus
            alia indumenta, quæ cooperiunt totas nates, membrum et genitalia cum dictis
          caligis.</quote></dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZUPA2-4"><form rend="sc">Zuponarius</form>, <hi rend="i">Giuponaro</hi> Italis, Ejusmodi vestium sarcinator. Statuta criminalia Riperiæ
          cap. 126. fol. 19. v° : <quote xml:lang="lat">Idem intelligatur de quolibet pilipario, seu strazarolo,
            vel Zuponario circa prædicta delinquente.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZURA">
        <dictScrap xml:id="ZURA-1"><form rend="b">ZURA</form>, Confœderatio, conjuratio, <hi rend="i">Giura</hi>, eadem notione dicunt Itali. Statuta
          Vercell. lib. 4. fol. 68 : <quote xml:lang="lat">Item quod nulla societas, conspiratio seu monopolium,
            sive Zura aliquo modo vel ingenio fiat, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZURAME">
        <dictScrap xml:id="ZURAME-1"><form rend="b">ZURAME</form>. Charta Alfonsi III. Regis Portugalliæ ann. 1289 : <quote xml:lang="lat">Quicumque acceperit
            alicui cappam, Zurame, pellem, aut aliquam vestem, etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZURB">
        <dictScrap xml:id="ZURB-1"><form rend="b">ZURB</form>, seu <form rend="sc">Zurba</form>, <hi rend="i">Cespes, terra avulsa</hi>, <cb n="435c"/> in Gloss.
          Latino-Theotisco. Unde cespites ignei <hi rend="i">turbes</hi>, vel <hi rend="i">tourbes</hi>. Lex Alamannorum
          tit. 84 : <quote xml:lang="lat">Tollat de ipsa terra, quod Alamanni Zurb dicunt.</quote> Alii Codd.
          habent <hi rend="i">zturf</hi>, alii <hi rend="i">curffodi</hi>. <add rend="henschel">Vide Graff. Thesaur. Ling. Franc. tom. 5. col.
        706.</add></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZURGIARE">
        <dictScrap xml:id="ZURGIARE-1"><form rend="b">ZURGIARE</form>, Mulorum clamor. Vide <ref target="BAULARE">Baulare</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZURRA">
        <dictScrap xml:id="ZURRA-1"><form rend="b">ZURRA</form>, vel <form rend="sc">Zurrus</form>, Ogerii Panis Annal. Genuens. ad ann. 1204. apud Murator.
          tom. 6. col. 389 : <quote xml:lang="lat">Navis quæ vocabatur Regina, et navis quæ vocabatur Dulcis
            fortuito casu ipso die naufragium passæ fuerunt.... ultra ballas <num>cccl.</num>
            pannorum et baldinellarum invenerunt, et de Zurris piperis et lanæ, atque saccis
            bombaciis maximam quantitatem.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZUZUM">
        <dictScrap xml:id="ZUZUM-1"><form rend="b">ZUZUM</form>, Deorsum, Ital. <foreign xml:lang="ita">Giuso</foreign>. Charta ann. 1228. apud Murator. tom. 2. Antiq. Ital.
          med. ævi col. 29 : <quote xml:lang="lat">Quod Francigena undecumque veniat sive de Zuzum, sive de sursum,
            cum quacumque negotiatione in suo adventu quocumque veniat aut vadat, solvat de avere a
            soma superius.</quote></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="ducange" xml:id="ZWOD">
        <dictScrap xml:id="ZWOD-1"><form rend="b">ZWOD</form>, Tributi species apud Bohemos. Occurrit in Charta Ottocari Regis anno 1221. in
          Bohemia pia lib. 6. pag. 88.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZWYNANCIA">
        <dictScrap xml:id="ZWYNANCIA-1"><form rend="b">ZWYNANCIA</form>, Angina, Gall. <foreign xml:lang="fro">Esquinancie</foreign>. <cit>
            <bibl>Buschius de Reformat. Monast. apud Leibnit. tom. 2. Script. Brunsvic.</bibl>
            <quote xml:lang="lat">Tandem in quandam incidit infirmitatem quam Zwynanciam vocamus, etc.</quote>
          </cit></dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZYGARUS">
        <dictScrap xml:id="ZYGARUS-1"><form rend="b">ZYGARUS</form>. Advena, avicula. <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZYGENI">
        <dictScrap xml:id="ZYGENI-1"><form rend="b">ZYGENI</form>. Vide supra <ref target="ZIGEUNI">Zigeuni</ref>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="benedictin" xml:id="ZYGOSTATES">
        <dictScrap xml:id="ZYGOSTATES-1"><form rend="b">ZYGOSTATES</form>, Magistratus per singulas civitates a Juliano constitutus, qui exortas de solidis
          controversias dirimeret, in Cod. Theod. l. 2. de ponderat. (12,7.) Gloss. Gr. Lat. :
            <foreign xml:lang="grc">Ζυγοστάτης</foreign>, <hi rend="i">Libripendens, ponderator</hi>. Alius
          ejusdem nominis exstitit Alexandriæ, qui admittendo frumento Alexandriam convecto præerat,
          de quo in leg. 1. de frum. Alexandr. (14,26.) Vide Gothofredum.</dictScrap>
        <dictScrap rend="benedictin" xml:id="ZYGOSTATES-2"><form rend="sc">Zygostasium</form>, <hi rend="i">Zygostatæ</hi> munus, ibidem.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="favre" xml:id="ZYMA">
        <dictScrap xml:id="ZYMA-1"><form rend="b">ZYMA</form>. Fermentum, peccatum, locus secretus.
        <persName type="author">Dief</persName>.</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZYTHEPSA">
        <dictScrap xml:id="ZYTHEPSA-1"><form rend="b">ZYTHEPSA</form>, Cerevisiæ coctor a <hi rend="i">Zythum</hi>, cerevisia, et <foreign xml:lang="grc">πέπτω</foreign>, coquo, ut notant docti Editores ad Mirac. S. Magni tom. 2. Sept. pag.
          764. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Vilsii quædam Maria Ostlerin, ancilla Johannis Hoss Zythepsæ
          fuit.</quote> Hinc</dictScrap>
      </entry>
      <entry rend="carpentier" xml:id="ZYTHOPOEIA">
        <dictScrap xml:id="ZYTHOPOEIA-1"><form rend="b">ZYTHOPŒIA</form>, Officina cerevisiaria, ibid. pag. 766. col. 2 : <quote xml:lang="lat">Ac deinde Zythopœiæ
            admotus, in tollendis portandisque oneribus, corporis viribus strenue uteretur,
          etc.</quote></dictScrap>
      </entry>
    </body>
  </text>
</TEI>
